<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuribarri.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuribarri.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es"/><updated>2025-02-06T19:28:07+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/feed.xml</id><title type="html">Pedro Uribarri - Photography and Travel Blog</title><subtitle>Photography and Travel Blog. </subtitle><entry><title type="html">Cómo incluir una firma o marca de agua en Darktable 5.0</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2025/firmas-marca-agua-darktable/" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo incluir una firma o marca de agua en Darktable 5.0"/><published>2025-01-29T00:36:10+00:00</published><updated>2025-01-29T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2025/firmas-marca-agua-darktable</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2025/firmas-marca-agua-darktable/"><![CDATA[<h3 id="cómo-incluir-una-firma-o-marca-de-agua-en-darktable-50">Cómo Incluir una firma o marca de agua en Darktable 5.0</h3> <p>Si alguna vez has usado <strong>Capture One</strong>, probablemente sepas lo fácil que es añadir una firma o marca de agua a tus fotos. Todo lo que necesitas es crear un archivo de imagen en formato .PNG con fondo transparente, y en pocos clics puedes tener la marca de agua en tu foto. Personalmente, recomiendo crear dos versiones: una con la firma o logo en blanco y otra en negro, para poder adaptarlas a diferentes tipos de imágenes, según el fondo de la imagen.</p> <p>Sin embargo, cuando intentas hacer lo mismo en <strong>Darktable</strong>, el proceso no es tan fácil y cómodo. Requiere algunos pasos previos antes de que puedas insertar tu firma o marca de agua. Pero no te preocupes, ¡es mucho más sencillo de lo que parece! A continuación, te explico cómo hacerlo de forma detallada.</p> <h3 id="paso-1-crear-tu-firma-o-marca-de-agua">Paso 1: Crear tu firma o marca de agua</h3> <p>En primer lugar, necesitarás crear tu firma o marca de agua en formato vectorial. El formato necesario para esto en Darktable es el <strong>.SVG (Scalable Vector Graphics)</strong>, ya que es un formato vectorial que puede ser escalado sin perder calidad.</p> <p>Puedes crear tu firma en cualquier programa de diseño que permita exportar en formato SVG. Yo uso <strong>Affinity Photo 2</strong> para diseñar la firma (o marca de agua) y luego la exporto como .SVG. Si prefieres trabajar con <strong>Adobe Photoshop</strong> o <strong>Illustrator</strong>, también podrás hacerlo sin problema.</p> <p>Una vez que tengas el archivo .SVG listo, asegúrate de darle un nombre fácil de reconocer, como por ejemplo: <strong>mi-firma-loquesea.svg</strong>. Así sabrás exactamente qué archivo es tu firma o marca de agua cuando abras Darktable.</p> <h3 id="paso-2-copiar-el-archivo-en-la-carpeta-correcta">Paso 2: Copiar el archivo en la carpeta correcta</h3> <p>Ahora viene el paso un poco más técnico: hacer que Darktable “vea” tu firma o marca de agua, en su módulo de <strong>Marca de Agua</strong> que está en el <strong>Cuarto Oscuro</strong>. Para ello, necesitas colocar tu archivo .SVG en un directorio específico dentro de tu sistema. Yo uso Mac, en Linux es igual, e imagino que en Windows, siga la misma configuración. Sigue estos pasos para encontrar esa carpeta:</p> <ol> <li>Abre el directorio de tu usuario, que generalmente es <strong>$User</strong>, donde $User es tu nombre de usuario.</li> <li>Accede a la carpeta oculta <strong>.config</strong>. Ten en cuenta que esta carpeta está oculta por defecto, por lo que puede ser necesario habilitar la opción de ver archivos ocultos en tu explorador de archivos. O localizarla con alguna aplicación de gestion de ficheros. Yo uso <strong>Marta File Manager</strong> una aplicación a la antigua usanza GNU: <a href="erhttps://marta.sh/">Marta File Manag</a></li> <li>Dentro de <strong>.config</strong>, busca la carpeta <strong>darktable</strong>.</li> <li> <p>Dentro de <strong>darktable</strong>, localiza o crea la carpeta <strong>watermarks</strong>.</p> <p>Si no encuentras la carpeta <strong>watermarks</strong>, créala manualmente. Así que la estructura de directorios debería quedar como:<br/> <strong>$User/.config/darktable/watermarks</strong>.</p> </li> <li>Una vez dentro de la carpeta <strong>watermarks</strong>, coloca tu archivo de firma o marca de agua .SVG de la firma.</li> </ol> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img//2025/2025-darktable-marta-file-manager.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img//2025/2025-darktable-marta-file-manager.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="paso-3-configurar-la-marca-de-agua-en-darktable">Paso 3: Configurar la marca de agua en Darktable</h3> <p>Ahora que tu archivo .SVG está en la carpeta correcta, Darktable lo reconocerá y lo puedes utilizar. Sigue estos pasos:</p> <ol> <li>Abre <strong>Darktable</strong> y dirígete al módulo <strong>Cuarto Oscuro</strong>.</li> <li>Dentro del módulo, busca la herramienta <strong>Marca de agua</strong>.</li> <li>En las opciones del selector de marcas de agua, podrás ver tus archivos .SVG personalizados, junto con las marcas de agua predeterminadas que trae Darktable.</li> </ol> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-1-480.webp 480w,/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-1-800.webp 800w,/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-1-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-1.png" class="rounded z-depth-0 w-30" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-2-480.webp 480w,/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-2-800.webp 800w,/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-2-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img//2025/2025-01-marca-de-agua-darktable-2.png" class="rounded z-depth-0 w-30" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Has visto que siguiendo estos sencillos pero “ocultos” pasos, ya tienes tus firmas o marcas de agua personalizadas disponibles para usar en cualquier imagen que desees.</p> <h3 id="resumiendo">Resumiendo</h3> <p>Aunque la configuración en <strong>Capture One</strong> es más sencilla (solo hay que cargar el archivo .PNG y listo), en <strong>Darktable</strong> la configuración inicial requiere que realices algunos pasos adicionales. Afortunadamente, una vez que sabes cómo hacerlo, el proceso es bastante sencillo.</p> <p>Deseo que este artículo te haya facilitado el proceso de añadir firmas o marcas de agua a tus fotos en Darktable. Si tienes alguna duda o pregunta, no dudes en contactarme a través de <strong>Instagram</strong>: <a href="https://www.instagram.com/kuribarri">@kuribarri</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="fotografia"/><category term="fotografia"/><category term="software"/><summary type="html"><![CDATA[Siguiendo estos sencillos pasos, puedes crear firmas o marcas de agua personalizadas disponibles para usar en cualquier imagen que desees en Darktable.]]></summary></entry><entry><title type="html">Affinity Photo 2. Una suit gráfica que uso y recomiendo.</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2025/affiniy-photo-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Affinity Photo 2. Una suit gráfica que uso y recomiendo."/><published>2025-01-06T00:36:10+00:00</published><updated>2025-01-06T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2025/affiniy-photo-2</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2025/affiniy-photo-2/"><![CDATA[<p>Affinity Photo es una aplicación que adquirí y comencé a usar desde sus primeros días, y hoy me siento muy cómodo trabajando con ella en la edición de imágenes. A lo largo del tiempo, desde su lanzamiento inicial, ha evolucionado considerablemente, y debo decir que la transición de Photoshop a Affinity fue mucho menos traumática de lo que esperaba. Ahora, con la actualización a Affinity Photo 2, me gustaría compartir mis impresiones sobre esta nueva versión.</p> <h3 id="affinity-photo-2-un-nuevo-pulso-a-photoshop">Affinity Photo 2, un nuevo pulso a Photoshop</h3> <p><strong>Affinity Photo 2</strong> es una potente alternativa a Adobe Photoshop que ofrece una amplia gama de funciones de edición de imágenes a un precio más accesible. Lanzada como una actualización significativa de la versión original, Affinity Photo 2 presenta nuevas características y mejoras que la convierten en una opción atractiva para fotógrafos, diseñadores y artistas digitales.</p> <p>Affinity Photo ofrece una amplia gama de herramientas avanzadas para la edición de imágenes profesional:</p> <ul> <li>Edición RAW no destructiva con potentes herramientas de conversión. Permite ajustar la configuración de revelado en cualquier momento, incluso después de añadir capas o ajustes adicionales.</li> <li>Funciones de capas ilimitadas con máscaras y modos de fusión. Proporciona flexibilidad para crear composiciones complejas.</li> <li>Herramientas avanzadas de edición de color y gestión del color profesional.</li> <li>Capacidades de fusión HDR, apilado de enfoque, y procesamiento de imágenes HDR. Ofrece un flujo de trabajo completo de 32 bits para trabajar con imágenes HDR.</li> <li>Creación de panoramas y manipulación de imágenes complejas.</li> <li>Edición en 360 grados y soporte para HDR.</li> <li>Herramientas de pincel personalizables. Ofrece una experiencia de pintura fluida y natural.</li> <li>Revelado de archivos RAW con ajustes de tono y color.</li> <li>Edición no destructiva con ajustes y efectos en tiempo real.</li> <li>Funciones de retoque como pinceles de clonación, restauración y corrección[6].</li> <li>Algoritmo de unión de panoramas**: Permite crear panoramas perfectos con alineación automática y correcciones de perspectiva.</li> </ul> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-04-01-affinity-photo2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-04-01-affinity-photo2.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="comparativa-con-photoshop">Comparativa con Photoshop</h3> <p>Aunque Photoshop sigue siendo el estándar de la industria, Affinity Photo 2 se destaca en varios aspectos:</p> <ul> <li><strong>Precio</strong>: Affinity Photo 2 se adquiere con una sola compra, sin suscripción, lo que lo hace significativamente más económico a largo plazo. Affinity Photo ofrece un modelo de pago único de 74,99 EUR, mientras que Photoshop requiere una suscripción mensual de 26,43 EUR</li> <li><strong>Rendimiento</strong>: Está optimizado para un rendimiento rápido y eficiente, incluso en dispositivos con hardware modesto.</li> <li><strong>Interfaz intuitiva</strong>: Ofrece una experiencia de usuario más accesible, especialmente para principiantes.</li> <li><strong>Compatibilidad multiplataforma</strong>: Disponible para Windows, macOS y iPad, siendo el único editor de fotos completo integrado en estas tres plataformas.</li> <li><strong>Extensiones y plugins</strong>: Affinity Photo, siendo un software más reciente, tiene menos plugins y extensiones disponibles en comparación con Photoshop.</li> <li><strong>Interfaz</strong>: Aunque similares, Affinity Photo tiene algunas diferencias en la organización de herramientas, como el manejo de capas y máscaras.</li> </ul> <h3 id="ventajas-de-affinity-photo-2">Ventajas de Affinity Photo 2</h3> <ul> <li><strong>Asequibilidad</strong>: Ofrece capacidades profesionales a una fracción del costo de Photoshop.</li> <li><strong>Actualizaciones incluidas</strong>: Las actualizaciones futuras están incluidas en la compra inicial.</li> <li><strong>Sin bloatware</strong>: Al ser más ligero, funciona eficientemente en una variedad de sistemas.</li> <li><strong>Herramientas especializadas</strong>: Incluye funciones únicas como la edición en 360 grados y el soporte nativo para HDR.</li> <li><strong>Transición fácil</strong>: Su similitud con Photoshop facilita la migración para usuarios familiarizados con Adobe.</li> </ul> <p>Aunque Photoshop puede tener algunas herramientas más especializadas, Affinity Photo proporciona todas las funcionalidades esenciales para la edición de imágenes avanzada, siendo una alternativa potente y completa para profesionales creativos y fotógrafos. Affinity Photo 2 demuestra que es posible ofrecer un software de edición gráfica potente y profesional a un precio accesible. Si eres creativo, entonces la suit completa de Affinity, te sale mejor de precio(*): Por 179,99 EUR tienes Affinity Photo 2, Affinity Designer 2, y Affinity Publisher 2</p> <p>(*) Precio actualizado a fecha de 19-01-2025</p> <p>Enlaces interesantes:</p> <ul> <li><a href="https://estore.wacom.com/es-es/photo-editing-with-wacom-one-affinity-photo.html">Wacom con Affinity Photo</a></li> <li><a href="https://affinity.serif.com/es/photo/">Affinity</a></li> <li><a href="https://www.dzoom.org.es/affinity-photo-alternativa-photoshop/">dzoom: Affinity Photo.La Alternativa más Económica a Photoshop</a></li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="fotografia"/><category term="software"/><category term="fotografia"/><summary type="html"><![CDATA[Affinity Photo 2 es una potente alternativa a Adobe Photoshop que ofrece una amplia gama de funciones de edición de imágenes a un precio más accesible.]]></summary></entry><entry><title type="html">Darktable 5.0 Nuevo lanzamiento del procesador RAW Open Source</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2025/darktable-5/" rel="alternate" type="text/html" title="Darktable 5.0 Nuevo lanzamiento del procesador RAW Open Source"/><published>2025-01-06T00:36:10+00:00</published><updated>2025-01-06T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2025/darktable-5</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2025/darktable-5/"><![CDATA[<h3 id="darktable-50-nuevo-lanzamiento-del-procesador-raw-open-source">¡Darktable 5.0! Nuevo lanzamiento del procesador RAW Open Source</h3> <p>¡Ya está aquí Darktable 5.0! Esta nueva versión del popular software de procesamiento RAW Open Source llega con una gran cantidad de características nuevas y mejoras, consolidándose como una herramienta aún más potente y accesible tanto para principiantes como para usuarios avanzados.</p> <p>Aunque uso mayoriatariamente Capture One con mis negativos RAW de Fujifil y para la clasificación de mis catálogos fotográficos, uso Darktable para la edición, revelado de mis otros RAWs (Olympus y Nikkon), y francamente he de decir que ha mejorado mucho. Darktable sigue sin competir directamente con gigantes como Capture One o Lightroom, es un revelador RAW gratuito y Open Source que puede ofrecer resultados comparables en la mayoría de los casos. Personalmente, utilizo Capture One para mis archivos RAW de Fujifilm, mientras que Darktable es mi opción preferida para las imágenes de mis cámaras Olympus y Nikon. Este combo me permite mantener un flujo de trabajo eficiente y flexible.</p> <p>Aunque utilizo principalmente Capture One para trabajar con mis archivos RAW de Fujifilm y para gestionar la clasificación de mis catálogos fotográficos, recurro a Darktable para la edición y revelado de mis otros archivos RAW, provenientes de mis anteriores cámaras Olympus y Nikon. Y debo decir que Darktable ha mejorado considerablemente en sus últimas versiones.</p> <p>Si bien Darktable no compite directamente con “gigantes” como Capture One o Lightroom, su naturaleza gratuita y Open Source lo convierte en una alternativa muy sólida, capaz de ofrecer resultados comparables y profesionales en la mayoría de los casos. Este enfoque híbrido que uso, combinando Capture One para Fujifilm y Darktable para los RAWs de mis anteriores cámaras, me permite mantener un flujo de trabajo eficiente, versátil y adaptado a mis necesidades.</p> <p>A continuación, te presento un resumen de las principales novedades de esta versión y cómo pueden mejorar tu experiencia con Darktable.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2025/2025-01-15-Darktable-5.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2025/2025-01-15-Darktable-5.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h2 id="novedades-y-mejoras-de-darktable-50">Novedades y Mejoras de Darktable 5.0</h2> <h3 id="estilos-específicos-para-cámaras">Estilos específicos para cámaras</h3> <p>Darktable ahora incluye estilos automáticos al cargar archivos RAW, diseñados para emular el procesamiento básico que ofrecen programas comerciales. Estos estilos ajustan exposición, balance de color, contraste local y más, acercándose al aspecto de los JPEG generados por la cámara.</p> <p>Además, para usuarios más avanzados, estos estilos pueden aplicarse desde el módulo de exportación o directamente en la vista de <strong>Mesa de Luz</strong> y el <strong>Cuarto Oscuro</strong>, proporcionando un control adicional sobre el flujo de trabajo.</p> <h3 id="máscaras-de-trazado-mejoradas">Máscaras de trazado mejoradas</h3> <p>Una de las actualizaciones más solicitadas ha llegado: las máscaras de trazado ahora incluyen nodos de control Bézier. Esto permite una manipulación mucho más precisa de las máscaras, facilitando ajustes localizados con un nivel de detalle superior.</p> <h3 id="reorganización-de-módulos-y-personalización-mejorada">Reorganización de módulos y personalización mejorada</h3> <p>Darktable 5.0 da un paso adelante en personalización:</p> <ul> <li>Ahora puedes reorganizar los módulos de procesamiento y utilitarios simplemente arrastrándolos y soltándolos, sin necesidad de usar combinaciones de teclas.</li> <li>Es posible añadir o quitar elementos del panel izquierdo con un clic derecho en un área vacía de la lista de módulos.</li> <li>Una nueva funcionalidad muestra descripciones detalladas de los módulos al pasar el cursor sobre ellos, eliminando la necesidad de consultar la documentación para comprender su propósito.</li> </ul> <p>Por último, puedes intercambiar las posiciones de los paneles izquierdo y derecho en el Cuarto Oscuro, una opción que podría ser especialmente útil para fotógrafos de retratos.</p> <h3 id="ecualizador-de-color-más-rápido">Ecualizador de color más rápido</h3> <p>El ecualizador de color ahora aprovecha la implementación OpenCL, lo que puede mejorar su rendimiento en equipos compatibles. Esta mejora beneficiará especialmente a quienes trabajan con ajustes de color avanzados en imágenes de alta resolución.</p> <h3 id="mejoras-en-la-interfaz-de-usuario-iu">Mejoras en la interfaz de usuario (IU)</h3> <p>Darktable 5.0 trae varias actualizaciones visuales:</p> <ul> <li>Nuevo tema de alto contraste, disponible con o sin iconos, para quienes prefieran esta estética.</li> <li>Indicadores visuales como un signo de interrogación para archivos no compatibles y un icono de calavera para imágenes que han sido eliminadas o que están en discos desconectados.</li> </ul> <h3 id="diálogo-de-importación-mejorado">Diálogo de importación mejorado</h3> <p>El cuadro de diálogo de importación ahora incluye botones de <strong>+</strong> y <strong>-</strong> que simplifican la adición o eliminación de sitios de origen personalizados. Esto hace que el flujo de trabajo sea más intuitivo para usuarios nuevos.</p> <h3 id="ajustes-numéricos-rápidos-de-exposición">Ajustes numéricos rápidos de exposición</h3> <p>En esta versión, puedes hacer clic derecho en el histograma o en la forma de onda para realizar ajustes numéricos precisos de exposición. También es posible corregir niveles negros con esta misma funcionalidad, agilizando el proceso de ajuste.</p> <h3 id="tabla-de-búsqueda-de-color-mejorada">Tabla de búsqueda de color mejorada</h3> <p>La tabla de búsqueda de color (color lookup table), considerada por muchos como una de las herramientas más potentes de Darktable, ahora incluye un preajuste expandido de <strong>color checker</strong>. Esto permite realizar ajustes de color aún más específicos, ideal para quienes buscan resultados de máxima precisión.</p> <h3 id="vista-previa-en-la-exportación">Vista previa en la exportación</h3> <p>En el módulo de exportación, ahora puedes ver una vista previa de cómo se verá la imagen con un estilo aplicado al pasar el cursor sobre él. Esto añade un nivel de comodidad y rapidez al decidir qué ajustes aplicar.</p> <h3 id="conclusión-darktable-50-un-salto-cualitativo">Conclusión: Darktable 5.0, un salto cualitativo</h3> <p>Darktable 5.0 es una actualización interesante que combina nuevas herramientas, mejoras de rendimiento y una interfaz más accesible. En mi experiencia, el programa funciona de manera fluida en mi Mac, ofreciendo una sensación de control y confianza durante el procesamiento.</p> <p>Si eres fotógrafo y buscas un programa de revelado RAW Open Source, esta versión de Darktable es una oportunidad ideal para explorar todo lo que el programa puede ofrecer. Es de agradecer a los desarrolladores de Darktable el trabajo y esfuerzo que realizan mejorando este increíble software. Si ya tienes una licencia, como en mi caso, de Capture One o Ligthroom y deseas probar nuevas herramientas, estoy seguro que no solo Darktable te sorprenderá, sino también de expandir tus horizontes y abrir nuevas posibilidades en tu flujo de trabajo fotográfico.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="fotografia"/><category term="fotografia"/><category term="software"/><summary type="html"><![CDATA[¡Ya está aquí Darktable 5.0! Esta nueva versión del popular software de procesamiento RAW Open Source llega con una gran cantidad de características nuevas y mejoras.]]></summary></entry><entry><title type="html">Huion Inspiroy H950P, la tableta</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2024/inspiroy-h950p/" rel="alternate" type="text/html" title="Huion Inspiroy H950P, la tableta"/><published>2024-11-21T00:36:10+00:00</published><updated>2024-11-21T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2024/inspiroy-h950p</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2024/inspiroy-h950p/"><![CDATA[<h3 id="la-tableta-que-actualmente-uso-una-alternativa-sólida-y-asequible">La tableta que actualmente uso, una alternativa sólida y asequible</h3> <p>La Huion Inspiroy H950P es una tableta gráfica de tamaño mediano que ha logrado consolidarse como una opción destacada en el mercado, especialmente para quienes buscan una alternativa económica pero funcional a las tabletas Wacom. Después de varios años de uso, puedo afirmar que esta tableta ha superado mis expectativas, siendo una herramienta fiable en mi flujo de trabajo con aplicaciones como <em>Capture One</em>, <em>Affinity Photo</em>, y <em>Darktable</em>.</p> <h3 id="mi-experiencia-previa-de-wacom-a-huion">Mi experiencia previa: De Wacom a Huion</h3> <p>Anteriormente utilizaba una Wacom que, tras años de uso, quedó obsoleta frente a las exigencias de los programas actuales. Al investigar nuevas opciones, descubrí numerosas reseñas positivas sobre Huion, una marca que destacaba por ofrecer una excelente relación calidad-precio. Sin embargo, adquirí la Huion Inspiroy H950P con cierto escepticismo, dudando de su rendimiento en tareas de diseño y edición avanzada.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img//2024/2024-11-20-inspiroy-h950p-1.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img//2024/2024-11-20-inspiroy-h950p-1.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <p>Una de las sorpresas más agradables fue la instalación de los controladores en mi Mac (tanto en un modelo con procesador Intel como en uno con arquitectura Silicon ARM). El proceso fue sencillo y sin contratiempos. Los drivers de Huion están bien diseñados, con actualizaciones frecuentes que garantizan compatibilidad y estabilidad. Además, el interfaz de control de la tableta es intuitivo y permite configurar parámetros como los botones de acceso rápido, la sensibilidad a la presión y otras opciones avanzadas.</p> <p>En mi caso, programé los ocho botones de función distribuidos en dos grupos: cuatro para funciones esenciales de <em>Capture One</em> y otros cuatro para herramientas en <em>Affinity Photo 2</em>. La respuesta de los botones es inmediata, mejorando notablemente la fluidez del trabajo.</p> <h3 id="características-principales-de-la-huion-inspiroy-h950p">Características principales de la Huion Inspiroy H950P</h3> <ul> <li>Dimensiones generales: 32 cm de ancho x 19 cm de largo x 8 mm de espesor.</li> <li>Área activa: 22 cm x 14 cm.</li> <li>Diseño adaptable: Compatible con usuarios diestros y zurdos.</li> </ul> <h3 id="rendimiento-técnico">Rendimiento técnico</h3> <ul> <li>Resolución: 5080 líneas por pulgada.</li> <li>Velocidad de transmisión: 233 FPS.</li> <li>Niveles de presión: 8192 para trazos precisos y dinámicos.</li> <li>Distancia de lectura del lápiz: Hasta 10 mm.</li> </ul> <h3 id="funciones-adicionales">Funciones adicionales</h3> <ul> <li>Teclas programables: Ocho botones personalizables.</li> <li>Botón lateral: Permite bloquear/desbloquear las teclas de función rápidamente.</li> </ul> <h3 id="lápiz-óptico">Lápiz óptico</h3> <p>El lápiz óptico que acompaña a la H950P utiliza tecnología EMR (Electro-Magnetic Resonance), lo que elimina la necesidad de baterías o carga. Esto mejora tanto la comodidad como la durabilidad del dispositivo. Lo más característico del lápiz:</p> <ul> <li>Dos botones programables para accesos directos.</li> <li>Punta intercambiable con ocho recambios incluidos.</li> </ul> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img//2024/2024-11-20-inspiroy-h950p-2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img//2024/2024-11-20-inspiroy-h950p-2.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="rendimiento-en-el-flujo-de-trabajo">Rendimiento en el flujo de trabajo</h3> <p>Desde el primer uso, la tableta Inspiroy me ha demostrado ser una herramienta eficiente. Probé aspectos esenciales como la sensibilidad a la presión, la precisión del trazado y la velocidad de respuesta en diferentes programas de diseño y edición RAW. Sobre todo en RAW para delinear bien las máscaras. Mi experiencia es satisfactoria, con una superficie de dibujo suave que ofrece una sensación agradable al trabajar, casi sin fricción.</p> <p>La Huion Inspiroy H950P es una tableta gráfica sólida que ofrece características avanzadas a un precio competitivo. Es ideal para artistas digitales, diseñadores y fotógrafos que buscan un dispositivo confiable sin invertir en las costosas opciones de Wacom.</p> <p>Después de varios años de uso, puedo recomendarla con total confianza. Su rendimiento, versatilidad y precio la convierten en una excelente opción tanto para principiantes como para usuarios avanzados.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="camaras"/><category term="camaras"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[La Huion Inspiroy H950P es una tableta gráfica de tamaño mediano que actualmente uso con mis aplicaciones, con una excelente relación calidad-precio.]]></summary></entry><entry><title type="html">Flechas de Aliste. Un pueblo y su cantera</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/flechas-aliste-cantera/" rel="alternate" type="text/html" title="Flechas de Aliste. Un pueblo y su cantera"/><published>2023-12-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-12-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/flechas-aliste-cantera</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/flechas-aliste-cantera/"><![CDATA[<p>Érase una vez un pequeño pueblo perdido en la sierra de la Culebra, a pocos kilómetros de la frontera con Portugal. Aunque es un pueblo pequeño, alberga una gran cantera rodeada de un paisaje mágico, digno de un cuento. Hablo de Flechas de Aliste, un lugar que he tenido el placer de visitar en varias ocasiones.</p> <p>Hoy quiero recomendar este pintoresco sitio: Flechas de Aliste, situado en la comarca de Aliste, al noroeste de Zamora. Este pueblo forma parte de la Sierra de la Culebra y se encuentra muy cerca de la frontera con Portugal. Se trata de una localidad pequeña, perteneciente a la comunidad autónoma de Castilla y León, que conserva todo el encanto de la tradición rural.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-1.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-1.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="un-pueblo-detenido-en-el-tiempo">Un pueblo detenido en el tiempo</h3> <p>Flechas de Aliste, es un lugar donde el tiempo parece haberse detenido. Sus casas solariegas, construidas con piedra y pizarra, reflejan la tradición y el carácter de esta tierra. La iglesia del pueblo, bien conservada, es un ejemplo típico de la arquitectura alistana, que combina funcionalidad y belleza en un entorno de montaña. A una altitud de 783 metros, Flechas se encuentra rodeado por algunos de los parajes más agrestes y frondosos de la sierra de la Culebra. Sus extensos pinares y bosques de castaños lo convierten en un destino ideal para los amantes de la naturaleza y la tranquilidad.</p> <h3 id="la-cantera-un-paisaje-singular">La cantera: un paisaje singular</h3> <p>La cantera de Flechas de Aliste es una cantera de extracción de pizarra en la comarca de Aliste. Esta cantera es conocida por su producción de un tipo de piedra caliza que ha sido utilizada tradicionalmente en la construcción y en la fabricación de elementos decorativos y arquitectónicos.</p> <p>Actualmente, la cantera de Flechas se encuentra abandonada, al igual que otras explotaciones similares en la zona, ha dejado un paisaje único que combina la huella humana con la belleza natural, dejando un paisaje singular. La naturaleza lo reclamó y ofrece un espectáculo visual que varía con la luz del día.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-2.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <p>Lo primero que llama la atención es el lago de aguas azul turquesa que se formó en fondo de la cantera que, dependiendo de la hora de la visita, puede transmitir una atmósfera dramática o una sensación de serenidad. No obstante, no recomiendo ir los días lluviosos o el invierno, ya que el terreno se convierte en un barrizal difícil de transitar.</p> <h3 id="cómo-llegar-a-la-cantera">Cómo llegar a la cantera</h3> <p>Para acceder a esta cantera, lo deberás de hacer por la misma carretera que te lleva al pueblo ZA-P-2437, pero antes de llegar al pueblo, más o menos un par de kilómetros, es necesario desviarse a la derecha por un camino carretero de tierra bastante estrecho y en mal estado. Aunque se puede llegar en coche, es imprescindible extremar la precaución: el camino no permite el paso simultáneo de vehículos en sentidos opuestos, y las ramas de los arbustos pueden arañar la carrocería.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-p-480.webp 480w,/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-p-800.webp 800w,/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-p-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2022/2022-02-20-flechas-aliste-p.png" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="lugares"/><category term="lugares"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><category term="abandoned"/><summary type="html"><![CDATA[La cantera de Flechas de Aliste es una cantera de extracción de pizarra en la comarca de Aliste.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kanteragorria de Ereño. Fotografíando en rojo</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/mina-marmol-ere%C3%B1o/" rel="alternate" type="text/html" title="Kanteragorria de Ereño. Fotografíando en rojo"/><published>2023-12-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-12-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/mina-marmol-ere%C3%B1o</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/mina-marmol-ere%C3%B1o/"><![CDATA[<h2 id="kanteragorria-de-ereño-fotografíando-en-rojo">Kanteragorria de Ereño. Fotografíando en rojo</h2> <p>En esta ocasión voy a hablar de la cantera de mármol rojo de Ereño. Esta cantera está situada en Urdaibai, una zona que conozco muy bien, por mis orígenes. La cantera de mármol rojo de Ereño, es uno de los enclaves más fascinantes de Bizkaia. Situada en el corazón de Urdaibai, esta mina combina historia, geología y un magnetismo visual que atrae a fotógrafos y curiosos por igual.</p> <p>Su explotación comenzó en la época romana, alrededor del siglo I d.C., y su peculiar pigmentación rojo intenso, resultado de la impregnación de óxidos de hierro, la hace única. El mármol rojo (calizas rojas urgonianas) extraído aquí, es conocido como “Rojo Ereño” o “Rojo Bilbao”, y adornan innumerables edificios históricos.</p> <h3 id="un-patrimonio-geológico-y-cultural">Un Patrimonio Geológico y Cultural</h3> <p>Declarada Patrimonio Histórico de Bizkaia y de Interés Geológico del País Vasco, la cantera es accesible a fecha de hoy libremente quien desee explorarla. Para llegar a la cantera desde Arteaga, toma la carretera BI-2238 en dirección a Lekeitio. Aproximadamente un kilómetro antes de llegar a Ereño, fíjate a la derecha: justo antes del barrio de Atxoste verás un camino de tierra que conduce a la cantera, toma ese camino y te llevará a la entrada de la cantera. Debes continuar a pie, ya que el acceso está prohibido para vehículos. Puedes dejar el coche en la orilla de la carretera o en el barrio de Atxoste, un poco más delante.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00807.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00807.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00812.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00812.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="un-paisaje-único-para-la-fotografía">Un Paisaje Único para la Fotografía</h3> <p>A fecha de la publicación de este artículo, la cantera está abandonada y no tiene restricciones de acceso, lo que te permite y explorar el área libremente, pudiendo sacar todo tipo de fotografías. En las ocasiones que he ido, he notado que este lugar ofrece dos grandes visiones para los amantes de la fotografía: capturar paisajes que destacan la majestuosidad de la cantera o explorar la belleza melancólica de sus espacios abandonados.</p> <p>Desde que cesó su explotación en la década de 1980, la cantera quedó olvidada, lo que ha permitido a la naturaleza reclamar el terreno. Este abandono ha transformado la zona en un lugar ideal para la fotografía. Puedes encontrar dos enfoques principales: paisajes amplios que destacan la majestuosidad y los contrastes de la cantera, o escenas del interior de las edificaciones abandonadas, que que capturan sus detalles.</p> <p>Fotografía de paisaje: Para destacar la cantera y su entorno, un objetivo estándar (50 mm) es suficiente. Si buscas capturar a escaladores en acción, necesitarás un teleobjetivo de al menos 200 mm para aislarlos mientras cuelgan con sus arneses de las imponentes paredes verticales rojas.</p> <p>Fotografía de lugares abandonados: Si eres como yo, que te gusta “ratonear” por los lugares abandonados, las estructuras en ruinas ofrecen oportunidades únicas. Es ideal contar con un gran angular y un objetivo luminoso. Además, no estaría de mas llevar un complemento de iluminación, te ayudará a destacar detalles curiosos que el polvo de mármol ha impregnado en esos espacios oscuros.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00793.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00793.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="escalada-y-aventura">Escalada y Aventura</h3> <p>Según la normativa vigente en Bizkaia, la Cantera de Ereño está clasificada como una zona apta para la escalada durante todo el año. Por ello, muchos aficionados aprovechan los fines de semana para practicar en sus imponentes paredes. Es común ver a escaladores literalmente colgados de las grandes superficies verticales, formadas durante la actividad minera de la cantera.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00800.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/23-03-30-ereno-kantegorria-00800.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="coordenadas-geográficas">Coordenadas geográficas:</h3> <ul> <li>Latitud: 43º 21’ 35,60 ‘’ N</li> <li>Longitud: 2º 38’ 44,34’’ W</li> </ul> <p>Te recomiendo ir a la Cantera de Ereño (Ereño Kanteragorria), estoy seguro que el rojo intenso de su mármol quedará impregnado en los píxeles de tu cámara, creando fotografías únicas y difíciles de encontrar en otros lugares.</p> <p>Información como lugar de Interés Geológico: <a href="https://www.euskadi.eus/web01-a2inguru/eu/contenidos/informacion/lig/es_def/adjuntos/015.pdf" title="Haz click para descargar en pdf">Documento en Pdf</a></p> <p>Información geológica del archivo de la a Universidad Politécnica de Madrid: <a href="https://oa.upm.es/10267/4/PARTE-4.pdf" title="Haz click para descargar en pdf">Documento en Pdf</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="lugares"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><category term="abandoned"/><summary type="html"><![CDATA[La cantera de mármol rojo de Ereño, es uno de los enclaves más fascinantes de Bizkaia. Situada en Urdaibai, esta mina combina historia, geología y un magnetismo visual que atrae.]]></summary></entry><entry><title type="html">Chaguaceda, cuando la naturaleza reclamó lo suyo</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/chaguaceda/" rel="alternate" type="text/html" title="Chaguaceda, cuando la naturaleza reclamó lo suyo"/><published>2023-12-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-12-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/chaguaceda</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/chaguaceda/"><![CDATA[<h3 id="chaguaceda-cuando-la-naturaleza-reclamó-lo-suyo">Chaguaceda, cuando la naturaleza reclamó lo suyo</h3> <p>En el noroeste de la provincia de Zamora, dentro del término municipal de Robleda-Cervantes y en la comarca de Sanabria, se encuentra Chaguaceda, un pueblo abandonado que guarda los ecos de su historia entre ruinas y vegetación. A solo unos kilómetros de Puebla de Sanabria, este lugar olvidado por el tiempo ha sido conquistado por la naturaleza, convirtiéndose en un paraíso para los amantes de la fotografía y los exploradores de los sitios abandonados.</p> <h3 id="un-escenario-atrapado-por-la-naturaleza">Un escenario atrapado por la naturaleza</h3> <p>Las casas de piedra que antaño albergaban vida ahora son testigos de la implacable fuerza de la naturaleza. Árboles que brotan desde el interior de las viviendas, enredaderas que trepan por sus paredes y una vegetación exuberante que lo inunda todo han transformado a Chaguaceda en un sitio único. Es un lugar donde el abandono se ha mezclado con la belleza salvaje, creando una atmósfera casi mágica.</p> <h3 id="un-pasado-de-leyenda">Un pasado de leyenda</h3> <p>Situado estratégicamente en la tradicional Cañada Sanabresa, este pueblo desempeñó un papel importante como punto de paso y cobro de tributos por el tránsito de ganado y mercancías. Sin embargo, el paso del tiempo fue implacable. La población se vio reducida drásticamente, y los pocos habitantes que permanecieron decidieron abandonar el pueblo, llevándose consigo las imágenes de la antigua iglesia como recuerdo de un hogar perdido.</p> <p>Algunas fuentes apuntan a que la desaparición definitiva de Chaguaceda estuvo ligada a la construcción del embalse de Cernadilla en la década de los sesenta.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-1.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-1.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-3.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-3.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="la-leyenda-de-la-maldición-de-chaguaceda">La leyenda de la maldición de Chaguaceda</h3> <p>Chaguaceda no solo está en el olvido y en la serenidad de la naturaleza, sino también en el misterio de una leyenda que ha perdurado a lo largo del tiempo. Según las historias locales, los habitantes de este pueblo eran conocidos por su egoísmo, ya que cobraban a los viajeros unos tributos por cruzar sus tierras. Este comportamiento egoísta habría provocado una maldición, manifestada en forma de una peste que diezmó a la población. Aunque no hay pruebas históricas que confirmen este relato, la leyenda añade un halo de misticismo a las ruinas de Chaguaceda.</p> <blockquote> <p>Según cuentan las historias locales, los habitantes de Chaguaceda eran muy egoístas y cobraban por pasar por sus tierras. Como consecuencia, fueron maldecidos con una gran peste que diezmó la población</p> </blockquote> <h3 id="chaguaceda-legado-para-la-fotografía-de-naturaleza">Chaguaceda, legado para la fotografía de naturaleza</h3> <p>Hoy, Chaguaceda se encuentra completamente abandonado, convertido en un lugar idílico para los amantes de la naturaleza y la fotografía. Llegar a este lugar escondido implica una caminata de aproximadamente un kilómetro desde la calle El Filo que sale del pueblo de Robleda-Cervantes, convirtiéndose en una pequeña carretera asfaltada. Una vez salgas por esa carretra, al poco de dejar el pueblo atrás, fíjate bien porque verás tanto a la derecha como a la izquierda de la misma, dos caminos. Unos senderos que salen desde el asfalto. Te recomiendo dejar dejar el coche por la esa calle e ir andando desde el pueblo, que es lo que yo hice. Según vas por esa carretera y llegues a ambos caminos, debes de tomar el que te sale a la derecha. Irás por una senda rodeada de grandes robles. Un estrecho camino cubierto de vegetación guía a los visitantes hasta el pueblo, comenzando en una discreta señal de madera que marca el inicio de una ruta de tierra a partir de la carretera general.</p> <p>Al llegar al corazón de Chaguaceda, se pueden observar los vestigios de su pasado: casas de piedra y pizarra, interiores de adobe que, aunque son ruinas, dejan entrever parte de su historia. Entre las ruinas, destaca un antiguo horno de pan que conserva, aunque deteriorada, su cúpula original, un testimonio de las labores cotidianas de sus antiguos habitantes. También se pueden encontrar algunas casas que fueron objeto de intentos de restauración hace unos años, aunque hoy parecen haber quedado nuevamente a merced del olvido.</p> <p>Chaguaceda es un lugar donde la naturaleza, la historia y la leyenda convergen, creando una experiencia única para quienes se aventuran a descubrir sus secretos.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-2.webp" class="rounded z-depth-0 w-50" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="casas-sanabresas-piedra-y-pizarra">Casas sanabresas: piedra y pizarra</h3> <p>Una de las primeras cosas que llamará tu atención al fotografiar Chaguaceda es la arquitectura de sus casas, construidas con piedra y pizarra, fiel reflejo de las tradiciones sanabresas. Las escaleras de piedra, firmes a pesar del paso del tiempo, se encuentran cubiertas de musgo, añadiendo un toque melancólico a la escena.</p> <h3 id="consejos-para-visitar-chaguaceda">Consejos para visitar Chaguaceda</h3> <p>Para explorar este pueblo abandonado, es esencial ir bien preparado. Aquí tienes algunas recomendaciones:</p> <ul> <li>Calzado: Botas de senderismo resistentes para caminar con seguridad por terrenos irregulares.</li> <li>Ropa: Pantalones largos y robustos para protegerte de las zarzas y ropa de abrigo en invierno, ya que las temperaturas en la zona sanabresa suelen caer por debajo de los 0°C en esa época.</li> <li>Equipo: Lleva un equipo de fotografía cómodo y fácil de transportar.</li> </ul> <h3 id="fotografiando-el-pueblo">Fotografiando el pueblo</h3> <p>Si planeas fotografiar Chaguaceda, es importante llevar el equipo adecuado para captar toda la belleza del lugar.</p> <ul> <li>Trípode: Fundamental para zonas con poca luz, ya que la abundante vegetación puede dificultar las tomas nítidas sin estabilización.</li> <li>Objetivos: Los grandes angulares son ideales para este entorno. Dado el espacio reducido entre las ruinas y la vegetación que crece alrededor, lentes entre los 12 mm y los 20 mm son perfectos para trabajar dentro del pueblo.</li> <li>Teleobjetivos: No son especialmente útiles aquí. Los grandes robles que rodean el lugar te limitan las oportunidades para el uso de este tipo de lente.</li> </ul> <p>Chaguaceda ofrece un escenario único donde la arquitectura tradicional, el abandono y la naturaleza se entrelazan, creando un ambiente perfecto para los amantes de la fotografía. Con el equipo adecuado y algo de paciencia, podrás capturar imágenes llenas de historia y belleza.</p> <h3 id="senderismo-y-fotografía">Senderismo y fotografía</h3> <p>Si deseas combinar tu pasión por la fotografía de pueblos abandonados con la exploración de los paisajes únicos de Sanabria, existe una ruta circular de ocho kilómetros y medio de baja dificultad que conecta los pueblos de Castellanos, Chaguaceda y Triufé. Aunque aún no he tenido la oportunidad de realizarla, me han comentado que es una experiencia que realmente merece la pena.</p> <p>Chaguaceda, con su oscura leyenda y su atmósfera mágica, es un destino imprescindible si viajas por el norte de Zamora, en la comarca sanabresa. Muy cerca tienes Puebla de Sanabria, un pintoresco pueblo con encanto medieval, y su famoso lago. Sin embargo, si buscas algo más singular, te recomendaría visitar la Laguna de los Peces. Este lago de alta montaña conserva su esencia natural, rodeado por cumbres imponentes como el Teleno, y ofrece grandes paisajes.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-p-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-p-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-p-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-p.png" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <p>Si tienes alguna duda o quieres más consejos, no dudes en enviarme un mensaje por Instagram: <a href="https://instagram.com/kuribarri">@kuribarri</a>. Estaré encantado de ayudarte en tu visita por esta zona.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="lugares"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><category term="abandoned"/><summary type="html"><![CDATA[En el noroeste de la provincia de Zamora, en el término municipal de Robleda-Cervantes, se encuentra Chaguaceda, un pueblo abandonado que guarda los ecos de su historia entre ruinas y vegetación.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ruta La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes/" rel="alternate" type="text/html" title="Ruta La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes"/><published>2023-08-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-08-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes/"><![CDATA[<h3 id="la-chorrera-de-hervás-y-las-charcas-verdes-cáceres">La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes (Cáceres)</h3> <p>Esta ruta es bien conocida, interesante para la fotografía de naturaleza y sobre todo el salto de agua que encontrarás al final. Aquí te explicaré cómo recorrerla correctamente sin perderte. Mi recomendación: hazla a pie desde el mismo Hervás, sin usar vehículo.</p> <h3 id="material-de-fotografía">Material de fotografía</h3> <p>Recomiendo un gran angular, el tele te sobrará. También puedes llevar un 50mmm o un 90mm. No te cargues en exceso.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-08-ruta-hervas.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-08-ruta-hervas.webp" class="rounded z-depth-0 w-30" width="50%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="la-ruta">La ruta</h3> <p>Partiendo desde la Plaza del Convento, encontrarás un panel informativo y una señal de inicio con los colores blanco y amarillo (líneas paralelas: blanco arriba, amarillo abajo). Este es el indicador de la ruta PRCC-36 hacia La Chorrera. Lo verás durante todo el trayecto, aunque a veces está pintado en piedras, postes o señales verticales. Si ves una “X” en lugar de las líneas paralelas, significa que ese no es el camino correcto.</p> <p>La ruta es fácil para quienes acostumbran a caminar en montaña, pero de dificultad media para excursionistas o familias. Es imprescindible llevar calzado adecuado y bastones de trekking, especialmente si no estás preparado, ya que el terreno puede ser exigente.</p> <h3 id="la-ruta-a-la-chorrera">La Ruta a La Chorrera</h3> <p>Comienza en la Plaza del Convento y dirígete hacia el Puente de Hierro. Desde aquí, sigue las marcas blancas y amarillas por una subida suave. A medida que avanzas, dejarás Hervás atrás y encontrarás huertas, castaños, higueras, robles y fresnos. En verano, es ideal salir temprano (sobre las 7 a.m.) para aprovechar la sombra.</p> <p>Ten cuidado con los vehículos al cruzar zonas de pavimento y hormigón, que luego se convierten en pista forestal. Sigue las indicaciones blanco/amarillo, dejando atrás un albergue con actividades al aire libre y, más adelante, el aparcamiento donde termina el acceso en coche.</p> <p>La pendiente se vuelve más pronunciada. Pasarás una casa abandonada y luego un refugio a la izquierda. En este punto, la pista se convierte en un sendero estrecho de tierra y piedras, con zigzags que requieren botas de montaña y bastones, especialmente en verano, cuando el terreno es polvoriento, o en invierno, cuando puede ser resbaladizo.</p> <p>Tras esta subida, llegarás a la Casa de la Luz, una antigua infraestructura hidroeléctrica de 1905. Desde allí, sigue un sendero junto a un canal artificial hasta cruzar un puente de madera. Verás un pequeño remanso del río Ambroz, ideal para descansar.</p> <p>Continúa por el camino más empinado. Al final de esta subida, escucharás el sonido de La Chorrera, una cascada de unos 20 metros. Desde un mirador natural, puedes admirar la caída y bajar hasta su base para disfrutar del agua cristalina.</p> <p>Nota: La ruta no es circular, así que el regreso se hace por el mismo camino.</p> <h3 id="las-charcas-verdes">Las Charcas Verdes</h3> <p>De regreso, al terminar el zigzag, fíjate en un sendero menos transitado a la derecha. Este te llevará a Las Charcas Verdes, tres pozas formadas por el río Ambroz. Es un lugar perfecto para un baño refrescante tras la caminata, rodeado de naturaleza y vegetación exuberante.</p> <h3 id="detalles-de-la-ruta">Detalles de la Ruta</h3> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Nombre: La Chorrera de Hervás y Charcas Verdes
Ruta: PRCC-36
Cartografía: Valle del Ambroz-Valle del Jerte
Recorrido: Lineal, 14,71 km en total
Dificultad: Media
Duración: 4:30 - 5 horas (puede variar según el ritmo y paradas)
Cascada: 20 metros de altura
</code></pre></div></div> <h3 id="puntos-destacados">Puntos destacados:</h3> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Puente de Hierro
La Chorrera de Hervás
Mirador de Hervás
Charcas Verdes
Refugio de montaña
</code></pre></div></div> <p>Si te animas a hacerla, espero que disfrutes de esta experiencia y saques buenas fotos (recomendable en primavera u otroño). 🌿</p>]]></content><author><name></name></author><category term="rutas"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="naturaleza"/><category term="montaña"/><summary type="html"><![CDATA[Una ruta bien conocida, interesante para la fotografía de naturaleza y sobre todo el salto de agua que encontrarás al final.]]></summary></entry><entry><title type="html">Oporto. Una ciudad para descubrir con tu cámara</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/oporto-street-photo/" rel="alternate" type="text/html" title="Oporto. Una ciudad para descubrir con tu cámara"/><published>2023-08-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-08-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/oporto-street-photo</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/oporto-street-photo/"><![CDATA[<h3 id="oporto-una-ciudad-para-descubrir-con-tu-cámara">Oporto: Una ciudad para descubrir con tu cámara</h3> <p>Debo decir que es una ciudad que enamora, con encanto. Ya son varias veces que he visitado esta ciudad y la conozco bien. Siempre he llegado en coche a la frontera entrando por Chaves desde Verín (Ourense). Si te cuadra, es una ruta que recomiendo por sus paisajes únicos. Los pueblos cercanos, con ese aire añejo y una atmósfera donde el tiempo parece haberse detenido, recuerdan a la zona occidental de Zamora. Especial mención merecen las pequeñas localidades de Aliste, pueblos casi olvidados con apenas cinco o diez habitantes durante el año, que solo cobran vida en verano. Representan esa España vaciada que no deja de fascinar por su autenticidad.</p> <h3 id="oporto-una-ciudad-con-mucha-historia">Oporto, una ciudad con mucha historia.</h3> <p>Una de las cosas que más destaca de Oporto es su patrimonio arquitectónico: iglesias y edificios antiguos en cada esquina que reflejan siglos de historia. Este artículo, sin embargo, no pretende ser una guía turística convencional. Mi intención es ofrecerte una perspectiva diferente: cómo disfrutar de Oporto a través de la fotografía de calle, o street photography.</p> <p>Siempre me he movido en ese tipo de fotografía explorando las zonas más deprimidas de las ciudades, esos rincones olvidados que, aunque a veces sean más decadentes o incluso algo peligrosos, tienen una riqueza visual incomparable. Oporto, con su historia y su carácter, cuenta con estos lugares únicos, y he de decir que siendo una zona pequeña, da mucho de si</p> <h3 id="comenzando-la-ruta-desde-la-catedral-hacia-lo-desconocido">Comenzando la ruta: desde la catedral hacia lo desconocido</h3> <p>Para acceder a esta zona y no liarse en el intento, un buen punto de partida para explorar estas áreas es la catedral de Oporto. Desde su entrada principal, verás unas escaleras que descienden hacia un barrio antiguo. Este será tu portal hacia un laberinto de calles estrechas y casas que cuentan historias centenarias. Al adentrarte, notarás cómo la atmósfera se vuelve más humilde, pero también más auténtica. Te recomiendo que callejees por esa zona, son calles estrechas y casas variopintas que tienen más de un siglo.</p> <blockquote> <p>Como decimos en el laboratorio, a veces hay que dejar las batas y ponerse las botas. Así que toma tu cámara, viaja a Oporto, recorre andando la zona antigua y deja que Oporto te hable a través de sus calles y rincones.</p> </blockquote> <p>Si continúas bajando, notarás que la zona se vuelve aún más humilde y empobrecida. Es una zona encantadora para la fotografía, pero te recomiendo prudencia. A pesar de que Oporto y su gente son maravillosos, estas áreas, como ocurre en cualquier zona desfavorecida de una ciudad, pueden presentar riesgos. Uno de los principales problemas podría ser un intento de robo de tu equipo fotográfico.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Personalmente, he recorrido estas zonas en solitario y, en general, mi experiencia ha sido positiva. Sin embargo, en el último viaje donde tuve que salir de la zona un poco apurado, ya que estaba bien la que se me venía encima. Por eso, mi recomendación es llevar un equipo fotográfico sencillo y discreto. Una cámara como la Fuji X100S por ejemplo, una mochila que no destaque demasiado y, sobre todo, evitar llamar la atención. En resumidas cuentas, lo más discreto. Te aseguro que, siguiendo estos consejos, podrás obtener fotos increíbles sin comprometer tu seguridad.</p> <p>Cuando menciono que lo pasé mal en mi último viaje, es porque no seguí la regla que siempre recomiendo y que sí cumplí en anteriores viajes. En esa ocasión, descuidé este consejo y cometí un error yendo con una cámara más llamativa, la X-T3 montada con un objetivo gran angular Zeiss, más mi mochila fotográfica con el trípode. Vamos solo me faltaba un chaleco que pusiera “reportero”. No, así no vayáis.</p> <h3 id="perdiéndose-entre-callejuelas">Perdiéndose entre callejuelas</h3> <p>Si continúas explorando, las callejuelas te llevarán en dos direcciones: hacia el centro monumental, declarado Patrimonio de la Humanidad, o hacia un viejo mirador. Pero si sales de la catedral por la fachada principal y bajas las empinadas escaleras hacia la Ribeira, llegarás al icónico puente de Don Luis I. Esta zona es especialmente atractiva para la fotografía urbana, con calles estrechas y empedradas que parecen sacadas de otro tiempo. Según bajas enrédate entre esas callejuelas, descubrirás rincones únicos. Si según bajas esas escaleras deseas volver a subir y no deseas hacerlo andando, que sepas que justo a la izquierda según has bajado hay un ascensor.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3.jpg" class="rounded z-depth-0 w-20" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <p>Cuando llegues al puente, no pierdas la oportunidad de fotografiarlo al atardecer. La luz del sol desde el oeste, crea contrastes y sombras que son un regalo para cualquier fotógrafo. Desde el mirador del Jardim do Morro, situado al otro lado del puente, podrás capturar perspectivas únicas con un teleobjetivo.</p> <h3 id="el-puente-más-fotografiado">El puente más fotografiado</h3> <p>Cuando llegues al puente, no pierdas la oportunidad de fotografiarlo al atardecer. Destacaría el juego que da el paso de infinidad de turistas a diario. Te recomiendo las horas del atardecer, cuando el sol incide en el desde el oeste generando fuertes contrastes y sombras. Puedes fotografiar desde el mismo puente, o bien si lo deseas una zona ideal es desde el mirador que hay en el otro extremo del mismo, el Jardim do Morro. Desde ahí con un teleobjetivo puedes hacer buenas fotos.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4.jpg" class="rounded z-depth-0 w-50" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="oporto-sin-límites-para-la-fotografía">Oporto, sin límites para la fotografía</h3> <p>Resumo esto porque sino este artículo sería interminable. Este texto solo lo he centrado en una pequeña porción de Oporto, en esas zonas que, aunque más olvidadas, ofrecen las mejores oportunidades para capturar con fotos la esencia de la ciudad.</p> <p>Hay mucho que ver y mucho que recorrer de Oporto. Infinidad de guías te enseñarán mucho más que yo. Pero como decimos en el laboratorio, a veces hay que dejar las batas y ponerse las botas. Así que toma tu cámara, viaja a Oporto, recorre andando la zona antigua y deja que Oporto te hable a través de sus calles y rincones.</p> <p><a href="https://www.masoporto.com/wp-content/uploads/2020/03/mapa-turistico-oporto.jpg" title="Haz click para descargar en pdf">Plano de Oporto</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="lugares"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><summary type="html"><![CDATA[Una ciudad para descubrir con una perspectiva diferente, cómo disfrutar de Oporto a través de la fotografía de calle, o street photography.]]></summary></entry><entry><title type="html">Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5"/><published>2023-07-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-07-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB/"><![CDATA[<h4 id="un-objetivo-icónico-tamron-sp-90mm-f25-macro-modelo-52bb">Un Objetivo Icónico: Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (Modelo 52BB)</h4> <p>Hablar de objetivos legendarios es hablar del Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (modelo 52BB), una joya óptica que combina calidad, robustez y versatilidad. Este objetivo fue especialmente diseñado para fotografía macro y retratos, sigue siendo relevante en el mundo vintage décadas después de su lanzamiento, gracias a su construcción y desempeño excepcionales.</p> <h4 id="un-poco-de-historia-personal">Un poco de historia personal</h4> <p>Compré este objetivo hace más de veinte años, en Bilbao, cuando utilizaba una réflex Pentax. En esa época, buscaba lentes de calidad, y por casualidad contacté con un fotógrafo de estudio especializado en arte que estaba vendiendo este objetivo por cambio de sistema. Recuerdo que quedamos en el Café Bilbao para probarlo, y quedé maravillado con esta joya de 90mm.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp2.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Desde entonces, lo he utilizado en varias cámaras que fui cambiando, pasando por Olympus, y cuando pasé al sistema digital con Nikon. Ahora, este objetivo superviviente, está con mi equipo Fuji, usando un adaptador K&amp;F Concept para montura X. Este objetivo es un compañero fiel, demostrando su capacidad de adaptarse y brillar en diferentes plataformas.</p> <blockquote> <p>El Tamron SP 90mm f/2.5 Macro es perfecto tanto para retratos como para fotografía macro. Eso sí, es un objetivo manual, por lo que deberás estar dispuesto a trabajar con precisión y paciencia.</p> </blockquote> <h4 id="un-objetivo-histórico-con-rendimiento-sobresaliente">Un objetivo histórico con rendimiento sobresaliente</h4> <p>Este objetivo macro cuenta con una relación de ampliación 1:2 y características ópticas que destacan incluso frente a objetivos modernos: resolución y contraste por encima de la media, excelente nitidez desde f/2.5, y sin casi aberraciones cromáticas a plena apertura. Además, su bokeh cremoso lo convierte en una herramienta ideal para retratos. En mi experiencia, su punto dulce se encuentra en f/4, aunque si deseas un bokeh maravilloso, saca a máxima apertura f/2.5.</p> <h4 id="diseño-y-construcción">Diseño y construcción</h4> <p>El modelo que tengo (el 52BB) es una versión rediseñada del modelo original 52B, con cambios cosméticos pero la misma calidad óptica y mecánica. Destaca por una construcción robusta y compacta:</p> <ul> <li>Chasis y exterior: Totalmente metálicos, lo que garantiza durabilidad.</li> <li>Enfoque manual: Con un giro amplio de 315° para un enfoque preciso, especialmente útil en macrofotografía.</li> <li>Tipo de enfoque: Interno, con un grupo delantero que no rota, ideal para usar filtros y parasoles.</li> </ul> <p>Además, Tamron fabricó un tubo de extensión opcional (modelo 018F), que permite lograr una ampliación 1:1. Con este accesorio logré capturar algunas fotos macro espectaculares en mis días con Nikon.</p> <h4 id="características-técnicas">Características técnicas</h4> <p>Modelo: SP 90mm f/2.5 Macro (52BB)</p> <ul> <li>Longitud focal: 90mm</li> <li>Apertura máxima y mínima: f/2.5 - f/22</li> <li>Construcción óptica: 8 elementos en 6 grupos</li> <li>Láminas del diafragma: 9</li> <li>Recubrimientos: BBAR multicapa</li> <li>Distancia mínima de enfoque: 39cm</li> <li>Relación de aumento: 1:2 (1:1 con tubo de extensión 018F)</li> <li>Diámetro del filtro: 55mm</li> <li>Montura: Adaptall 2 con bayoneta de aluminio anodizado</li> <li>Peso: 410g</li> </ul> <h3 id="rendimiento-óptico">Rendimiento óptico</h3> <p>Este objetivo sobresale por su:</p> <ul> <li>Nitidez y contraste: Excelentes desde la máxima apertura.</li> <li>Aberraciones cromáticas: Bien controladas incluso en f/2.5.</li> <li>Corrección de curvatura de campo: Notable, lo que mejora la calidad en las esquinas.</li> <li>Viñeteo y distorsión: Mínimos.</li> </ul> <h3 id="un-clásico-de-culto">Un clásico de culto</h3> <p>El Tamron SP 90mm f/2.5 Macro no solo es un objetivo, es también una experiencia fotográfica en modo manual. Conocido como un “Cult Classic”, sigue siendo valorado por fotógrafos que aprecian su combinación de nitidez, bokeh y construcción sólida.</p> <p>Aunque a mi edad el pulso no es el mejor para macrofotografía, sigo disfrutando de este objetivo, especialmente para retratos y tomas creativas. Si buscas una lente histórica con carácter, no busques más: este Tamron es la respuesta.</p> <p>Si te ha gustado esta review sobre mi objetivo y estás interesado en adquirir uno de segunda mano, he estado mirando y debo informarte que, lamentablemente, su precio en el mercado de segunda mano ha aumentado considerablemente en los últimos tiempos.</p> <p>Enlace a la ficha técnica de Tamron Me gusta el editor <a href="http://www.adaptall-2.com/lenses/52B.html">Tamron</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Hablar de objetivos legendarios es hablar del Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (modelo 52BB), una joya óptica que combina calidad, robustez y versatilidad.]]></summary></entry></feed>