<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuribarri.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuribarri.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es"/><updated>2025-01-08T18:46:54+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/feed.xml</id><title type="html">Pedro Uribarri - Photography and Travel Blog</title><subtitle>Photography and Travel Blog. </subtitle><entry><title type="html">Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5"/><published>2023-07-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-07-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB/"><![CDATA[<h4 id="un-objetivo-icónico-tamron-sp-90mm-f25-macro-modelo-52bb">Un Objetivo Icónico: Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (Modelo 52BB)</h4> <p>Hablar de objetivos legendarios es hablar del Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (modelo 52BB), una joya óptica que combina calidad, robustez y versatilidad. Este objetivo fue especialmente diseñado para fotografía macro y retratos, sigue siendo relevante en el mundo vintage décadas después de su lanzamiento, gracias a su construcción y desempeño excepcionales.</p> <h4 id="un-poco-de-historia-personal">Un poco de historia personal</h4> <p>Compré este objetivo hace más de veinte años, en Bilbao, cuando utilizaba una réflex Pentax. En esa época, buscaba lentes de calidad, y por casualidad contacté con un fotógrafo de estudio especializado en arte que estaba vendiendo este objetivo por cambio de sistema. Recuerdo que quedamos en el Café Bilbao para probarlo, y quedé maravillado con esta joya de 90mm.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/tamron90mmsp.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/tamron90mmsp.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/tamron90mmsp2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/tamron90mmsp2.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Desde entonces, lo he utilizado en varias cámaras que fui cambiando, pasando por Olympus, y cuando pasé al sistema digital con Nikon. Ahora, este objetivo superviviente, está con mi equipo Fuji, usando un adaptador K&amp;F Concept para montura X. Este objetivo es un compañero fiel, demostrando su capacidad de adaptarse y brillar en diferentes plataformas.</p> <blockquote> <p>El Tamron SP 90mm f/2.5 Macro es perfecto tanto para retratos como para fotografía macro. Eso sí, es un objetivo manual, por lo que deberás estar dispuesto a trabajar con precisión y paciencia.</p> </blockquote> <h4 id="un-objetivo-histórico-con-rendimiento-sobresaliente">Un objetivo histórico con rendimiento sobresaliente</h4> <p>Este objetivo macro cuenta con una relación de ampliación 1:2 y características ópticas que destacan incluso frente a objetivos modernos: resolución y contraste por encima de la media, excelente nitidez desde f/2.5, y sin casi aberraciones cromáticas a plena apertura. Además, su bokeh cremoso lo convierte en una herramienta ideal para retratos. En mi experiencia, su punto dulce se encuentra en f/4, aunque si deseas un bokeh maravilloso, saca a máxima apertura f/2.5.</p> <h4 id="diseño-y-construcción">Diseño y construcción</h4> <p>El modelo que tengo (el 52BB) es una versión rediseñada del modelo original 52B, con cambios cosméticos pero la misma calidad óptica y mecánica. Destaca por una construcción robusta y compacta:</p> <ul> <li>Chasis y exterior: Totalmente metálicos, lo que garantiza durabilidad.</li> <li>Enfoque manual: Con un giro amplio de 315° para un enfoque preciso, especialmente útil en macrofotografía.</li> <li>Tipo de enfoque: Interno, con un grupo delantero que no rota, ideal para usar filtros y parasoles.</li> </ul> <p>Además, Tamron fabricó un tubo de extensión opcional (modelo 018F), que permite lograr una ampliación 1:1. Con este accesorio logré capturar algunas fotos macro espectaculares en mis días con Nikon.</p> <h4 id="características-técnicas">Características técnicas</h4> <p>Modelo: SP 90mm f/2.5 Macro (52BB)</p> <ul> <li>Longitud focal: 90mm</li> <li>Apertura máxima y mínima: f/2.5 - f/22</li> <li>Construcción óptica: 8 elementos en 6 grupos</li> <li>Láminas del diafragma: 9</li> <li>Recubrimientos: BBAR multicapa</li> <li>Distancia mínima de enfoque: 39cm</li> <li>Relación de aumento: 1:2 (1:1 con tubo de extensión 018F)</li> <li>Diámetro del filtro: 55mm</li> <li>Montura: Adaptall 2 con bayoneta de aluminio anodizado</li> <li>Peso: 410g</li> </ul> <h3 id="rendimiento-óptico">Rendimiento óptico</h3> <p>Este objetivo sobresale por su:</p> <ul> <li>Nitidez y contraste: Excelentes desde la máxima apertura.</li> <li>Aberraciones cromáticas: Bien controladas incluso en f/2.5.</li> <li>Corrección de curvatura de campo: Notable, lo que mejora la calidad en las esquinas.</li> <li>Viñeteo y distorsión: Mínimos.</li> </ul> <h3 id="un-clásico-de-culto">Un clásico de culto</h3> <p>El Tamron SP 90mm f/2.5 Macro no solo es un objetivo, es también una experiencia fotográfica en modo manual. Conocido como un “Cult Classic”, sigue siendo valorado por fotógrafos que aprecian su combinación de nitidez, bokeh y construcción sólida.</p> <p>Aunque a mi edad el pulso no es el mejor para macrofotografía, sigo disfrutando de este objetivo, especialmente para retratos y tomas creativas. Si buscas una lente histórica con carácter, no busques más: este Tamron es la respuesta.</p> <p>Si te ha gustado esta review sobre mi objetivo y estás interesado en adquirir uno de segunda mano, he estado mirando y debo informarte que, lamentablemente, su precio en el mercado de segunda mano ha aumentado considerablemente en los últimos tiempos.</p> <p>Enlace a la ficha técnica de Tamron Me gusta el editor <a href="http://www.adaptall-2.com/lenses/52B.html">Tamron</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5 Mod. 52BB)]]></summary></entry><entry><title type="html">Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/cosinon-50mm/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8"/><published>2023-07-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-07-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/cosinon-50mm</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/cosinon-50mm/"><![CDATA[<p>En 1982 compré una cámara Cosina en Ansberg (Alemania), y aún recuerdo la ilusión que me generó aquella réflex de gama de entrada. Era un modelo que incorporaba algunos de los avances tecnológicos más destacados de la época, como un exposímetro con indicadores LED en el visor y un temporizador que, mientras hacía la cuenta regresiva, se iluminaba progresivamente ¡Qué maravilla tecnológica para aquellos tiempos! Por supuesto, viniendo de cámaras con indicadores de aguja en el visor como una Zenith-E con fotómetro de selenio incorporado, aquello parecía todo un salto al futuro.</p> <p>Recientemente, he rescatado el objetivo de kit que venía con esa Cosina réflex: un Cosinon-S 50mm f/1.8, del que quiero mencionar y aunque carezca de la nitidez de los objetivos actuales, tiene ese toque que únicamente te dará un objetivo “vintage” de aquella época.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/cosina50mm2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/cosina50mm2.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/cosina50mm3.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/cosina50mm3.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="objetivo-cosinon-s-50mm-f18-un-objetivo-multifuncional-y-asequible">Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8: Un objetivo multifuncional y asequible</h3> <p>El Cosinon-S 50mm f/1.8, fabricado en 1981, es un objetivo de enfoque manual que ha ganado un lugar destacado entre los por su excelente rendimiento óptico, siendo este un objetico de salida en su tiempo cuando se vendía junto a las máquinas Cosina. Diseñado por Cosina para monturas Pentax K, este objetivo combina calidad de construcción y características ópticas que lo convierten en una herramienta ideal para múltiples géneros fotográficos.</p> <h2 id="especificaciones-técnicas">Especificaciones técnicas</h2> <ul> <li>Longitud focal: 50mm</li> <li>Apertura máxima: f/1.8</li> <li>Apertura mínima: f/16</li> <li>Montura: Cosina/Pentax K (distancia al plano focal: 45.5mm)</li> <li>Construcción óptica: 6 elementos en 5 grupos</li> <li>Número de aspas del diafragma: 6</li> <li>Enfoque y apertura: Manual</li> <li>Distancia mínima de enfoque: 0.5 metros</li> <li>Rosca de filtro: 49mm</li> <li>Peso: 170 gramos</li> <li>Dimensiones: ⌀62.5×33mm</li> <li>Equivalente en APS-C (factor de recorte 1.53x): 76.5mm</li> <li>Rendimiento óptico</li> </ul> <p>El Cosinon-S 50mm f/1.8 destaca por su calidad de imagen, especialmente notable en:</p> <ul> <li>Reproducción del color: Natural y fiel, con buena saturación.</li> <li>Contraste: Bien equilibrado, ofreciendo imágenes con profundidad.</li> <li>Aberraciones cromáticas: Mínimas, casi inexistentes al cerrar el diafragma.</li> <li>Bokeh: Su diafragma de 6 aspas produce un desenfoque suave y agradable, especialmente en retratos.</li> </ul> <h2 id="ventajas-y-relación-calidad-precio">Ventajas y relación calidad-precio</h2> <p>Este objetivo es conocido por su excelente relación calidad-precio. Su construcción robusta metálica y su rendimiento óptico lo hacen competitivo frente a alternativas más modernas y costosas. Aunque su manejo es completamente manual, esta característica atrae a los fotógrafos que buscan una experiencia más artesanal y control total sobre la exposición y el enfoque.</p> <p>El diseño compacto y liviano del Cosinon-S (170 gramos) lo convierte en un compañero perfecto para llevarlo en viajes.</p> <p>El Cosinon-S 50mm f/1.8 es adecuado para una amplia variedad de géneros fotográficos:</p> <ul> <li>Paisajes: Su nitidez y contraste son ideales para capturar detalles urbanos y naturales.</li> <li>Fotografía arquitectónica: La distorsión mínima y la capacidad de detener el diafragma aseguran imágenes claras y precisas.</li> <li>Interiores: Una apertura de f/1.8 permite trabajar con poca luz.</li> <li>Retratos: Su bokeh agradable destaca al sujeto y proporciona profundidad.</li> <li>Fotografía callejera (Streephoto): Su tamaño compacto y su rendimiento versátil lo hacen perfecto para situaciones espontáneas y diversos entornos.</li> </ul> <h2 id="curiosidades-de-este-objetivo">Curiosidades de este objetivo</h2> <p>No hace mucho descubrí que Cosina tomó el diseño (o compró) del obejtivo Petri 50mm f/1.8 y lo incorporó bajo su marca Cosinon-S. Aunque el Petri 50mm f/1.8 pertenece a una generación anterior, producido entre mediados de los años 60 y principios de los 70 por la Petri Camera Company, ambos objetivos comparten características similares. Ambos ofrecen una apertura de f/1.8, manejo manual y una excelente calidad de imagen para su época. Sin embargo, el Cosinon-S puede beneficiarse de avances en revestimientos ópticos y diseño que reducen aberraciones y mejoran el contraste, siendo un modelo más reciente y optimizado para cámaras Pentax K.</p> <h2 id="conclusión">Conclusión</h2> <p>Resumiendo, el Cosinon-S 50mm f/1.8 es un ejemplo de un objetivo fijo de calidad que destaca en nitidez, con un bokeh agradable y versatilidad. Su rendimiento, combinado con su diseño compacto y de calidad, como accesibilidad, lo convierte en una opción excelente para fotógrafos que buscan un objetivo manual a un precio de mecado de segunda mano asequible. Un objetivo que se adapta a una amplia gama de escenarios. Si tienes la oportunidad de adquirir uno, es una pequeña joya que te hará retomar y disfrutar del enfoque manual.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8 Un clásico versátil y asequible]]></summary></entry><entry><title type="html">Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8"/><published>2023-07-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-07-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes/"><![CDATA[<h3 id="la-chorrera-de-hervás-y-las-charcas-verdes-cáceres">La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes (Cáceres)</h3> <p>Esta ruta es bien conocida, interesante para la fotografía de naturaleza y sobre todo el salto de agua que encontrarás al final. Aquí te explicaré cómo recorrerla correctamente sin perderte. Mi recomendación: hazla a pie desde el mismo Hervás, sin usar vehículo.</p> <h3 id="material-de-fotografía">Material de fotografía</h3> <p>Recomiendo un gran angular, el tele te sobrará. También puedes llevar un 50mmm o un 90mm. No te cargues en exceso.</p> <h3 id="la-ruta">La ruta</h3> <p>Partiendo desde la Plaza del Convento, encontrarás un panel informativo y una señal de inicio con los colores blanco y amarillo (líneas paralelas: blanco arriba, amarillo abajo). Este es el indicador de la ruta PRCC-36 hacia La Chorrera. Lo verás durante todo el trayecto, aunque a veces está pintado en piedras, postes o señales verticales. Si ves una “X” en lugar de las líneas paralelas, significa que ese no es el camino correcto.</p> <p>La ruta es fácil para quienes acostumbran a caminar en montaña, pero de dificultad media para excursionistas o familias. Es imprescindible llevar calzado adecuado y bastones de trekking, especialmente si no estás preparado, ya que el terreno puede ser exigente.</p> <h3 id="la-ruta-a-la-chorrera">La Ruta a La Chorrera</h3> <p>Comienza en la Plaza del Convento y dirígete hacia el Puente de Hierro. Desde aquí, sigue las marcas blancas y amarillas por una subida suave. A medida que avanzas, dejarás Hervás atrás y encontrarás huertas, castaños, higueras, robles y fresnos. En verano, es ideal salir temprano (sobre las 7 a.m.) para aprovechar la sombra.</p> <p>Ten cuidado con los vehículos al cruzar zonas de pavimento y hormigón, que luego se convierten en pista forestal. Sigue las indicaciones blanco/amarillo, dejando atrás un albergue con actividades al aire libre y, más adelante, el aparcamiento donde termina el acceso en coche.</p> <p>La pendiente se vuelve más pronunciada. Pasarás una casa abandonada y luego un refugio a la izquierda. En este punto, la pista se convierte en un sendero estrecho de tierra y piedras, con zigzags que requieren botas de montaña y bastones, especialmente en verano, cuando el terreno es polvoriento, o en invierno, cuando puede ser resbaladizo.</p> <p>Tras esta subida, llegarás a la Casa de la Luz, una antigua infraestructura hidroeléctrica de 1905. Desde allí, sigue un sendero junto a un canal artificial hasta cruzar un puente de madera. Verás un pequeño remanso del río Ambroz, ideal para descansar.</p> <p>Continúa por el camino más empinado. Al final de esta subida, escucharás el sonido de La Chorrera, una cascada de unos 20 metros. Desde un mirador natural, puedes admirar la caída y bajar hasta su base para disfrutar del agua cristalina.</p> <p>Nota: La ruta no es circular, así que el regreso se hace por el mismo camino.</p> <h3 id="las-charcas-verdes">Las Charcas Verdes</h3> <p>De regreso, al terminar el zigzag, fíjate en un sendero menos transitado a la derecha. Este te llevará a Las Charcas Verdes, tres pozas formadas por el río Ambroz. Es un lugar perfecto para un baño refrescante tras la caminata, rodeado de naturaleza y vegetación exuberante.</p> <h3 id="detalles-de-la-ruta">Detalles de la Ruta</h3> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Nombre: La Chorrera de Hervás y Charcas Verdes
Ruta: PRCC-36
Cartografía: Valle del Ambroz-Valle del Jerte
Recorrido: Lineal, 14,71 km en total
Dificultad: Media
Duración: 4:30 - 5 horas (puede variar según el ritmo y paradas)
Cascada: 20 metros de altura
</code></pre></div></div> <h3 id="puntos-destacados">Puntos destacados:</h3> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Puente de Hierro
La Chorrera de Hervás
Mirador de Hervás
Charcas Verdes
Refugio de montaña
</code></pre></div></div> <p>Si te animas a hacerla, espero que disfrutes de esta experiencia y saques buenas fotos (recomendable en primavera u otroño). 🌿</p>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8 Un clásico versátil y asequible]]></summary></entry><entry><title type="html">Cámara en mano por la Sierra de la Culebra</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2022/camara-en-mano/" rel="alternate" type="text/html" title="Cámara en mano por la Sierra de la Culebra"/><published>2022-06-25T23:36:10+00:00</published><updated>2022-06-25T23:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2022/camara-en-mano</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2022/camara-en-mano/"><![CDATA[<table> <tbody> <tr> <td>Cámara en mano por la Sierra de la Culebra</td> <td>El Norte de Castilla</td> </tr> </tbody> </table> <p>Durante el transcurso de los años no ha sido una, sino muchas, las veces que me he adentrado en el corazón de la Sierra de la Culebra cámara en mano. Habitualmente por su parte más oriental. En ocasiones solo, en otras acompañado, para enseñar a otros el paraíso que aparece dentro de la sierra. No hablo de esa sierra que nos muestran en las noticias, ni la que se atisba desde la carretera o las vías del Ave. Hablo del corazón de la Sierra de la Culebra, ese corazón ahora calcinado.</p> <p>A lo largo de mi vida he recorrido con el equipo de fotografía diferentes montañas por varios puntos del país, sobre todo por el norte, pero la naturaleza salvaje de la Sierra de la Culebra es única. Hay poca documentación cartográfica actualmente en comparación a otras zonas y eso le otorga, además, cierto misterio.</p> <p>Adentrarse en ella, bien por el norte, desde Litos o desde Ferreras de Abajo, o bien desde el sur, desde Aliste, supone trasladarse a otra dimensión. Una vez en ella sientes que has sido desplazado en el tiempo y el espacio. El reloj se detiene ante la magnitud de sus enormes bosques. La mayoría, de pino resinero. Pinos que plantaron nuestros mayores cuando eran jóvenes, o casi niños, como mi madre, que iba a embarrar las raíces allá por los años cincuenta. Aquellos pequeños pinos son ahora los gigantes que marcan alineados extensas zonas arbóreas en las que se esconden otras especies como encinas y robles. Cuando ves esto desde la cámara con cualquier focal, ya sea un gran angular o un teleobjetivo, te das cuenta que esos guardianes son una gran parte del pulmón de Zamora.</p> <p>&lt; Sacas una foto de un pino desgastado por los ciervos cuando se frotan en el tronco. El árbol conserva la gran cicatriz rojiza año tras año. En este santuario natural los animales viven tranquilamente el curso de la vida &lt;</p> <p>Según penetras en la Sierra, a pasos por entre sus peñas, notas que allí donde te envuelve el entorno el lugar es muy diferente a la meseta castigada por el sol que asoma solo unos kilómetros más al este, en esa Tierra de Campos compartida por Zamora, León, Palencia y Valladolid. Cuando sigo caminos en busca de sitios para fotografiar, contemplo los enormes cortafuegos junto a senderos creados por los animales o bien los espacios que hay entre los pinos. La magnificencia del paisaje y la paz que se respira te dejan encuadrar esas vistas hasta el punto que no solo fotografías el entorno, sino que disfrutas sin pensar en el tiempo, simplemente con contemplar la vida en esta reserva natural.</p> <p>Cargado con el equipo fotográfico, con tan solo el ruido de tus botas al pisar, notas el silencio, roto en ocasiones por algún ave o por las pisadas de los cérvidos moviéndose entre las sombras del bosque. El aire te roza la piel ofreciéndote el frescor en el verano y llevando consigo aromas únicos, una exquisita armonía de olores provenientes del pino resinero, de la encina y del roble melojo. Todo ello envuelto por las plantas de porte bajo como el brezo y la jara, tan presente en nuestra tierra junto con otras plantas aromáticas silvestres.</p> <p>Cuando recorres las peñas interiores, desde El Bufo hacia la Peña el Águila cruzando todos sus caminos, este paraíso zamorano te regala momentos inolvidables. En cada estación del año encuentras experiencias únicas, con una completa armonía con la naturaleza salvaje que allí te espera. Cambian los colores, los matices, según el clima de la estación en la que vayas, ya sea primavera, verano u otoño. Con las primeras lluvias se oye la berrea incluso desde los mismos pueblos que están dentro del área de la Sierra de la Culebra. En verano, muchos de los ciervos que he encontrado se quedan observándote sin ningún temor. Se respira paz. Solo a veces el sonido del obturador de la cámara rompe la magia de ese momento.</p> <p>Entre los bosques notas que la presencia de la vida te observa, al igual que tú sabes que están ahí, ellos te observan. Sacas una foto de un pino desgastado por los ciervos cuando se frotan en el tronco. Tiene una gran cicatriz rojiza sin corteza que el árbol conserva año tras año. Pasas al año siguiente y ahí está, pulido y desgastado, nada cambia. En ese santuario natural los ciervos viven tranquilamente el curso de la vida.</p> <p>Recuerdo en una ocasión que por la zona de Peñaquebrada, mientras sacaba unas fotografías de pequeñas plantas, por un breve lapso de tiempo el sonido de las aves se detuvo. Dejé la cámara y me quedé contemplando el horizonte desde la mitad del camino. Este silencio fue roto por un pequeño ciervo que cruzó corriendo de un lado hacia el otro. Cuando me vio, el animal se detuvo un instante antes de adentrarse de nuevo hacia el bosque. Sin tiempo para poder coger la cámara, apareció un lobo que iba detrás de él siguiendo su rastro. Aquella estampa fue cuestión de segundos. No pude hacer la fotografía, pero el momento quedó inmortalizado para siempre en mi memoria y en mi corazón. Esa experiencia no la olvidaré nunca. Eso solo se vive en la Sierra de la Culebra, un tesoro natural que Zamora no puede perder.</p> <p>En zonas como El Casal o Peña Raposo hacia El Carbajalico, o en la vertiente más occidental, como la Peña de la Campana, el entorno se transforma en un auténtico paraíso forestal. Descubres cientos de especies de plantas que nada envidian a cualquier bosque del norte de la península. Una auténtica isla en medio de la meseta. En cada estación encuentro estampas diferentes, entre el contraste del duro invierno de la sierra con el cálido verano suavizado por sus grandes superficies de árboles.</p> <p>Durante el otoño el corazón de la sierra es un contraste de colores, donde los verdes se pierden entre los ocres con las rojizas hojas. Las neblinas que allí se posan crean una atmósfera que no solo maravilla en las fotos que puedas sacar, sino que junto a ese abanico de colores de la vegetación te enseña a respetar, cuidar y amar el entorno de la Sierra.</p> <p>En el interior, entre cortafuegos y caminos, subiendo las pequeñas cimas de las muchas peñas que forman el interior de la sierra, verás que su mayoría están coronadas por crestas rocosas que te regalan unas maravillosas vistas y un refugio para descansar. Muchas de estas peñas, sobre todo por la parte exterior de la sierra, están acompañadas por coluviones, lo que provoca un paisaje que sorprende por su contraste con los bosques.</p> <p>Una de mis mayores satisfacciones fue cuando llevé a un pequeño grupo de jóvenes de Litos por el interior de la Sierra. Ver sus caras de sorpresa y satisfacción cuando se toparon con esos parajes, con los grandes pinares y la niebla baja colándose entre los árboles cuando partimos al amanecer… Tuvimos de compañía una cierva que nos observaba con curiosidad. Mirando ahora mi cuaderno de campo recuerdo como si fuera hoy cuando hicimos aquellos treinta y cinco kilómetros por el corazón de la Sierra. Y estoy seguro que hoy en día, como adultos, lo recordarán.</p> <blockquote> <p>La Sierra no te defrauda, te da más de lo que tú le puedas dar, es más, siento que me llama</p> </blockquote> <p>Entrando a la Sierra de la Culebra por la zona norte más alta está Ferreras de Arriba. Desde allí se puede comprobar que la vida de nuestros antepasados no fue fácil. Ya al mismo pie de la Sierra o dentro de ella se ven algunos castros rodeados de fantásticos bosques de castaños, muchos de ellos centenarios. Fue maravilloso el día que, mientras estaba allí con la cámara camino al interior de la sierra, oí el sonido de la gaita. Una gaita en armonía con aquel paisaje. Un hombre estaba ensayando dentro de uno de aquellos castros. Aquel momento de charla con él y aquel sonido de la gaita emergiendo del castro en medio del bosque de castaños fue una de las cosas más gratificantes dentro de mis rutas por el interior de la Sierra.</p> <p>Siempre que me adentrado en la Sierra de la Culebra me he sorprendido. La Sierra no te defrauda, te da más de lo que tú le puedas dar, es más, siento que me llama. Siento que, con la edad, tarde o temprano no podré regresar. Y eso me apena.</p> <p>Nota sobre el autor: Pedro Uribarri, perfumista, está afincado en Bilbao, pero pasa largas temporadas en esta pedanía de Ferreras de Abajo situada en las estribaciones de la Sierra de la Culebra, que ha recorrido a pie y a caballo, siempre con la cámara de fotos a mano, en innumerables ocasiones</p>]]></content><author><name></name></author><category term="publicaciones"/><category term="incendio"/><category term="sierradelaculebra"/><category term="reportaje"/><summary type="html"><![CDATA[Cámara en mano por la Sierra de la Culebra, publicado en El norte de Castilla]]></summary></entry><entry><title type="html">Pedro Uribarri en X (Twitter)</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2020/twitter/" rel="alternate" type="text/html" title="Pedro Uribarri en X (Twitter)"/><published>2020-09-28T15:12:00+00:00</published><updated>2020-09-28T15:12:00+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2020/twitter</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2020/twitter/"><![CDATA[<p>Si estás interesado en seguirme en X (Twitter), puedes hacerlos desde aquí. Aunque anticipo que lo uso más para informarme y lectura que para publicar.</p> <h1 id="timeline-de-mi-cuenta-de-x">Timeline de mi cuenta de X</h1> <p>An example of pulling from a timeline:</p> <div class="jekyll-twitter-plugin"><a class="twitter-timeline" data-width="500" data-tweet-limit="3" href="https://twitter.com/uribarri_p?ref_src=twsrc%5Etfw">Tweets by uribarri_p</a> <script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script> </div> <h1 id="el-último-tweet-en-x-antes-twitter">El último tweet en X (antes Twitter)</h1> <p>Mis tiempos de los ordenadores MSX, Sinclair y Amstrad:</p> <div class="jekyll-twitter-plugin"><blockquote class="twitter-tweet"><p lang="es" dir="ltr">Algunos avanzados en edad recordarán los albores de los pequeños ordenadores domésticos como los Sinclair, Amstrad, Commodore o los MSX…, tuve la suerte de haber pasado y disfrutado por todos los mencionados. <a href="https://twitter.com/hashtag/msx?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#msx</a> <a href="https://t.co/aHcykd5lGv">pic.twitter.com/aHcykd5lGv</a></p>&mdash; Pedro Uribarri (@uribarri_p) <a href="https://twitter.com/uribarri_p/status/1751560748935885126?ref_src=twsrc%5Etfw">January 28, 2024</a></blockquote> <script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="redes-sociales"/><category term="twitter"/><summary type="html"><![CDATA[an example of a blog post with twitter]]></summary></entry><entry><title type="html">Pequeñas carpetas de negativos</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2020/carpetas-negativos/" rel="alternate" type="text/html" title="Pequeñas carpetas de negativos"/><published>2020-05-10T16:40:16+00:00</published><updated>2020-05-10T16:40:16+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2020/carpetas-negativos</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2020/carpetas-negativos/"><![CDATA[<div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-5-10-post-img1.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-5-10-post-img1.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-5-10-post-img2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-5-10-post-img2.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>De niño siempre me gustaba ver las fotografía que mi padre guarbaba en una vieja caja. Ahí encontraba negativos de 35mm y de formato medio, y las carpetas o sobres donde el dependiente de la tienda de fotos, en Bilbao, le entregaba. Han pasado muchos años y Los negativos los tengo guardados, limpios y a buen recaudo.</p> <p>Tiempos donde la química mandaba, y con ella la sorpresa que uno se llevaba cuando recogñía el carrete revelado y las copias de papel.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="vintage"/><category term="vintage"/><category term="negativos"/><category term="fotografia"/><summary type="html"><![CDATA[Pequeñas carpetas de negativos]]></summary></entry><entry><title type="html">Mi primera cámara Kodak Instamatic 25</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2018/kodak-instamatic-25/" rel="alternate" type="text/html" title="Mi primera cámara Kodak Instamatic 25"/><published>2018-12-06T00:36:10+00:00</published><updated>2018-12-06T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2018/kodak-instamatic-25</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2018/kodak-instamatic-25/"><![CDATA[<p>La Kodak Instamatic 25 fue una cámara compacta popular lanzada en 1966 como parte de la línea Instamatic de Kodak. Fabricada entre 1966 y 1972. Con una lente fija de 43mm y con apertura f/11. El enfoque es fijo a infinito, con distancia mínima de enfoque de 1,2 metros. Kodak tenía un lema “Tú dispara, nosotros nos encargamos del resto”. Para un niño de seis años, fue todo un descubrimiento. Puedo decir que si bien no saqué una foto buena con ella, sí sirvio para lanzarme al maravillos mundo de la fotografía.</p> <p>Tiene dos modos de obturación: 1/90s (Símbolo de sol) 1/40s (Símbolo de medio sol o nublado)</p> <p>Su visor y formato es cuadrado, tipo Galileo inverso</p> <p>Sobre el flash que se utilizaba, lo crecurdo perfectamente cuando miraba aquellas bombillas calcinadas, tecnicamente era simple. Flash de bombilla Kodalux se acoplaba a la zapata específicamente diseñada en esta cámara. Estos flashes utilizaban bombillas desechables que se quemaban al disparar. Esos cubos desechable de cuatro bombillas se acoplaban a una base que a su vez se colocaba en la zapata. El CuboFlash (como se llamaban), también conocidos como “flash cube” o cubo de flash, era un accesorio popular. Consistía en un cubo con cuatro bombillas de flash que rotaba automáticamente después de cada disparo.</p> <p>Película: Cartuchos de película formato 126 Kodapak, no era necesrario rebobinar. Tamaño de imagen: 28x28mm Zapata para flash de bombilla Kodalux (de un solo uso) Peso: 150 gramos2</p> <p>Como curiosidad, encontré que el diseño fue ralizado por Kenneth Grange y el mecanismo de obturación diseñado por Alex Gow.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="camaras"/><category term="camaras"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Kodak Instamatic 25]]></summary></entry><entry><title type="html">Melancolía</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2017/melancolia/" rel="alternate" type="text/html" title="Melancolía"/><published>2017-07-05T17:39:00+00:00</published><updated>2017-07-05T17:39:00+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2017/melancolia</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2017/melancolia/"><![CDATA[<p>Qué infame enfermedad es la melancolía, ingrata soledad que mata el alma y olvida la razón.</p> <p>Sentirse solo, invisible a los ojos de aquellos a quienes deseas una leve caricia, unas pocas palabras.</p> <p>Melancolía, ese regreso al pasado, cuyo tamiz de placebo engaña al cerebro y atormenta al alma, el alma pura, inocente e incapaz de recordar nada.</p> <p>En la soledad de la noche, piensas en la juventud pasada, no perdida, sino simplemente pasada.</p> <p>El río en cuyas aguas nadaste. No, insensato, no, esas aguas no volverán.</p> <p>No, alma perdida y herida, es el triste destino cuya mochila que cargas, el que, al final, te liberará del dolor.</p> <p>Melancolía, triste enfermedad del alma, soledad en vida. Tiempos de comunicación vacíos de contenido.</p> <p>¿De qué habla la sociedad? ¿Qué hablas con tu familia? Acaso esa fachada carnal, regida por estúpidos patrones sociales, te permite dejar libre al alma.</p> <p>Grita ésta desde el abismo inmoral en que vivimos. Grita por la libertad de expresar su tristeza, su pesar. Suplica un poco de cariño, que sea oída. Anhela lo que el ser humano puede dar y no da: amor.</p> <p>Ya que esto último, es lo que realmente te llevarás cuando cruces el río de la vida para ir y no volver. Qué infame enfermedad es la melancolía, que, en vida, mata la tristeza y agoniza el alma.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="ensayo"/><category term="pensamientos"/><summary type="html"><![CDATA[Ensayo y pensamientos]]></summary></entry><entry><title type="html">Un día como hoy</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2017/un-dia-como-hoy/" rel="alternate" type="text/html" title="Un día como hoy"/><published>2017-01-10T15:12:00+00:00</published><updated>2017-01-10T15:12:00+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2017/un-dia-como-hoy</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2017/un-dia-como-hoy/"><![CDATA[<p>Un día como hoy no deja de ser un grito a la esperanza, al silencio añorado y soltar la fantasía, a navegar por mundos insospechados.</p> <p>Un día como hoy no es más que la realidad de la rutina, en la que los buenos sentimientos son ahogados por una sociedad inhumana que los ahoga en sus alcantarillas.</p> <p>Un día como hoy debería ser un día para romper cadenas, esas que nos atan a lugares donde no deseamos estar. Cadenas roídas por el óxido del desazón, la infelicidad, la agresividad social, y la simple incomodidad del alma.</p> <p>Yo, que soy persona no creyente en dioses humanos, ni en las promesas de gobernantes sin escrúpulos, creo que sin probar y que sin poder probar, algo nos impulsa en esta vida a rechazar lo que a veces consideramos injusto en nuestras ilusiones. Esas cadenas que nos atan a la sociedad con ideas preconcebidas, con modos y situaciones hipócritas. Cadenas que nos convierten en zombis de unos modelos de sociedad con los cuales te revelas.</p> <p>A veces creo que no nací en el lugar ni en el tiempo adecuado. ¿Cuál sería ese tiempo? Francamente, no lo sé.</p> <blockquote> <p>Un día como hoy debería ser un renacer.</p> </blockquote> <p>Enero de 2017.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="ensayo"/><category term="pensamientos"/><summary type="html"><![CDATA[Ensayo y fotografía]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with images</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2015/images/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with images"/><published>2015-05-15T21:01:00+00:00</published><updated>2015-05-15T21:01:00+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2015/images</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2015/images/"><![CDATA[<p>Images can be made zoomable. Simply add <code class="language-plaintext highlighter-rouge">data-zoomable</code> to <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;img&gt;</code> tags that you want to make zoomable.</p> <div class="row mt-3"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-05-10-blogPUM.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-05-10-blogPUM.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="images"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included images could look like]]></summary></entry></feed>