<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuribarri.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuribarri.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es"/><updated>2025-01-18T02:03:11+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/feed.xml</id><title type="html">Pedro Uribarri - Photography and Travel Blog</title><subtitle>Photography and Travel Blog. </subtitle><entry><title type="html">Chaguaceda, cuando la naturaleza reclamó lo suyo</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/chaguaceda/" rel="alternate" type="text/html" title="Chaguaceda, cuando la naturaleza reclamó lo suyo"/><published>2023-12-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-12-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/chaguaceda</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/chaguaceda/"><![CDATA[<h3 id="chaguaceda-cuando-la-naturaleza-reclamó-lo-suyo">Chaguaceda, cuando la naturaleza reclamó lo suyo</h3> <p>En el noroeste de la provincia de Zamora, dentro del término municipal de Robleda-Cervantes y en la comarca de Sanabria, se encuentra Chaguaceda, un pueblo abandonado que guarda los ecos de su historia entre ruinas y vegetación. A solo unos kilómetros de Puebla de Sanabria, este lugar olvidado por el tiempo ha sido conquistado por la naturaleza, convirtiéndose en un paraíso para los amantes de la fotografía y los exploradores de los sitios abandonados.</p> <h3 id="un-escenario-atrapado-por-la-naturaleza">Un escenario atrapado por la naturaleza</h3> <p>Las casas de piedra que antaño albergaban vida ahora son testigos de la implacable fuerza de la naturaleza. Árboles que brotan desde el interior de las viviendas, enredaderas que trepan por sus paredes y una vegetación exuberante que lo inunda todo han transformado a Chaguaceda en un sitio único. Es un lugar donde el abandono se ha mezclado con la belleza salvaje, creando una atmósfera casi mágica.</p> <h3 id="un-pasado-de-leyenda">Un pasado de leyenda</h3> <p>Situado estratégicamente en la tradicional Cañada Sanabresa, este pueblo desempeñó un papel importante como punto de paso y cobro de tributos por el tránsito de ganado y mercancías. Sin embargo, el paso del tiempo fue implacable. La población se vio reducida drásticamente, y los pocos habitantes que permanecieron decidieron abandonar el pueblo, llevándose consigo las imágenes de la antigua iglesia como recuerdo de un hogar perdido.</p> <p>Algunas fuentes apuntan a que la desaparición definitiva de Chaguaceda estuvo ligada a la construcción del embalse de Cernadilla en la década de los sesenta.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-1.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-1.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-3.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-3.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="la-leyenda-de-la-maldición-de-chaguaceda">La leyenda de la maldición de Chaguaceda</h3> <p>Chaguaceda no solo está en el olvido y en la serenidad de la naturaleza, sino también en el misterio de una leyenda que ha perdurado a lo largo del tiempo. Según las historias locales, los habitantes de este pueblo eran conocidos por su egoísmo, ya que cobraban a los viajeros unos tributos por cruzar sus tierras. Este comportamiento egoísta habría provocado una maldición, manifestada en forma de una peste que diezmó a la población. Aunque no hay pruebas históricas que confirmen este relato, la leyenda añade un halo de misticismo a las ruinas de Chaguaceda.</p> <blockquote> <p>Según cuentan las historias locales, los habitantes de Chaguaceda eran muy egoístas y cobraban por pasar por sus tierras. Como consecuencia, fueron maldecidos con una gran peste que diezmó la población</p> </blockquote> <h3 id="chaguaceda-legado-para-la-fotografía-de-naturaleza">Chaguaceda, legado para la fotografía de naturaleza</h3> <p>Hoy, Chaguaceda se encuentra completamente abandonado, convertido en un lugar idílico para los amantes de la naturaleza y la fotografía. Llegar a este lugar escondido implica una caminata de aproximadamente un kilómetro desde la calle El Filo que sale del pueblo de Robleda-Cervantes, convirtiéndose en una pequeña carretera asfaltada. Una vez salgas por esa carretra, al poco de dejar el pueblo atrás, fíjate bien porque verás tanto a la derecha como a la izquierda de la misma, dos caminos. Unos senderos que salen desde el asfalto. Te recomiendo dejar dejar el coche por la esa calle e ir andando desde el pueblo, que es lo que yo hice. Según vas por esa carretera y llegues a ambos caminos, debes de tomar el que te sale a la derecha. Irás por una senda rodeada de grandes robles. Un estrecho camino cubierto de vegetación guía a los visitantes hasta el pueblo, comenzando en una discreta señal de madera que marca el inicio de una ruta de tierra a partir de la carretera general.</p> <p>Al llegar al corazón de Chaguaceda, se pueden observar los vestigios de su pasado: casas de piedra y pizarra, interiores de adobe que, aunque son ruinas, dejan entrever parte de su historia. Entre las ruinas, destaca un antiguo horno de pan que conserva, aunque deteriorada, su cúpula original, un testimonio de las labores cotidianas de sus antiguos habitantes. También se pueden encontrar algunas casas que fueron objeto de intentos de restauración hace unos años, aunque hoy parecen haber quedado nuevamente a merced del olvido.</p> <p>Chaguaceda es un lugar donde la naturaleza, la historia y la leyenda convergen, creando una experiencia única para quienes se aventuran a descubrir sus secretos.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-12-08-chaguaceda-2.webp" class="rounded z-depth-0 w-50" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="casas-sanabresas-piedra-y-pizarra">Casas sanabresas: piedra y pizarra</h3> <p>Una de las primeras cosas que llamará tu atención al fotografiar Chaguaceda es la arquitectura de sus casas, construidas con piedra y pizarra, fiel reflejo de las tradiciones sanabresas. Las escaleras de piedra, firmes a pesar del paso del tiempo, se encuentran cubiertas de musgo, añadiendo un toque melancólico a la escena.</p> <h3 id="consejos-para-visitar-chaguaceda">Consejos para visitar Chaguaceda</h3> <p>Para explorar este pueblo abandonado, es esencial ir bien preparado. Aquí tienes algunas recomendaciones:</p> <ul> <li>Calzado: Botas de senderismo resistentes para caminar con seguridad por terrenos irregulares.</li> <li>Ropa: Pantalones largos y robustos para protegerte de las zarzas y ropa de abrigo en invierno, ya que las temperaturas en la zona sanabresa suelen caer por debajo de los 0°C en esa época.</li> <li>Equipo: Lleva un equipo de fotografía cómodo y fácil de transportar.</li> </ul> <h3 id="fotografiando-el-pueblo">Fotografiando el pueblo</h3> <p>Si planeas fotografiar Chaguaceda, es importante llevar el equipo adecuado para captar toda la belleza del lugar.</p> <ul> <li>Trípode: Fundamental para zonas con poca luz, ya que la abundante vegetación puede dificultar las tomas nítidas sin estabilización.</li> <li>Objetivos: Los grandes angulares son ideales para este entorno. Dado el espacio reducido entre las ruinas y la vegetación que crece alrededor, lentes entre los 12 mm y los 20 mm son perfectos para trabajar dentro del pueblo.</li> <li>Teleobjetivos: No son especialmente útiles aquí. Los grandes robles que rodean el lugar te limitan las oportunidades para el uso de este tipo de lente.</li> </ul> <p>Chaguaceda ofrece un escenario único donde la arquitectura tradicional, el abandono y la naturaleza se entrelazan, creando un ambiente perfecto para los amantes de la fotografía. Con el equipo adecuado y algo de paciencia, podrás capturar imágenes llenas de historia y belleza.</p> <h3 id="senderismo-y-fotografía">Senderismo y fotografía</h3> <p>Si deseas combinar tu pasión por la fotografía de pueblos abandonados con la exploración de los paisajes únicos de Sanabria, existe una ruta circular de ocho kilómetros y medio de baja dificultad que conecta los pueblos de Castellanos, Chaguaceda y Triufé. Aunque aún no he tenido la oportunidad de realizarla, me han comentado que es una experiencia que realmente merece la pena.</p> <p>Chaguaceda, con su oscura leyenda y su atmósfera mágica, es un destino imprescindible si viajas por el norte de Zamora, en la comarca sanabresa. Muy cerca tienes Puebla de Sanabria, un pintoresco pueblo con encanto medieval, y su famoso lago. Sin embargo, si buscas algo más singular, te recomendaría visitar la Laguna de los Peces. Este lago de alta montaña conserva su esencia natural, rodeado por cumbres imponentes como el Teleno, y ofrece grandes paisajes.</p> <p>Si tienes alguna duda o quieres más consejos, no dudes en enviarme un mensaje por Instagram: <a href="https://instagram.com/kuribarri">@kuribarri</a>. Estaré encantado de ayudarte en tu visita por esta zona.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="viajes-rutas"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><category term="abandoned"/><summary type="html"><![CDATA[En el noroeste de la provincia de Zamora, dentro del término municipal de Robleda-Cervantes y en la comarca de Sanabria, se encuentra Chaguaceda, un pueblo abandonado que guarda los ecos de su historia entre ruinas y vegetación.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ruta La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes/" rel="alternate" type="text/html" title="Ruta La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes"/><published>2023-08-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-08-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/ruta-hervas-la-chorrera-charcas-verdes/"><![CDATA[<h3 id="la-chorrera-de-hervás-y-las-charcas-verdes-cáceres">La Chorrera de Hervás y Las Charcas Verdes (Cáceres)</h3> <p>Esta ruta es bien conocida, interesante para la fotografía de naturaleza y sobre todo el salto de agua que encontrarás al final. Aquí te explicaré cómo recorrerla correctamente sin perderte. Mi recomendación: hazla a pie desde el mismo Hervás, sin usar vehículo.</p> <h3 id="material-de-fotografía">Material de fotografía</h3> <p>Recomiendo un gran angular, el tele te sobrará. También puedes llevar un 50mmm o un 90mm. No te cargues en exceso.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-08-ruta-hervas.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-08-ruta-hervas.webp" class="rounded z-depth-0 w-55" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="la-ruta">La ruta</h3> <p>Partiendo desde la Plaza del Convento, encontrarás un panel informativo y una señal de inicio con los colores blanco y amarillo (líneas paralelas: blanco arriba, amarillo abajo). Este es el indicador de la ruta PRCC-36 hacia La Chorrera. Lo verás durante todo el trayecto, aunque a veces está pintado en piedras, postes o señales verticales. Si ves una “X” en lugar de las líneas paralelas, significa que ese no es el camino correcto.</p> <p>La ruta es fácil para quienes acostumbran a caminar en montaña, pero de dificultad media para excursionistas o familias. Es imprescindible llevar calzado adecuado y bastones de trekking, especialmente si no estás preparado, ya que el terreno puede ser exigente.</p> <h3 id="la-ruta-a-la-chorrera">La Ruta a La Chorrera</h3> <p>Comienza en la Plaza del Convento y dirígete hacia el Puente de Hierro. Desde aquí, sigue las marcas blancas y amarillas por una subida suave. A medida que avanzas, dejarás Hervás atrás y encontrarás huertas, castaños, higueras, robles y fresnos. En verano, es ideal salir temprano (sobre las 7 a.m.) para aprovechar la sombra.</p> <p>Ten cuidado con los vehículos al cruzar zonas de pavimento y hormigón, que luego se convierten en pista forestal. Sigue las indicaciones blanco/amarillo, dejando atrás un albergue con actividades al aire libre y, más adelante, el aparcamiento donde termina el acceso en coche.</p> <p>La pendiente se vuelve más pronunciada. Pasarás una casa abandonada y luego un refugio a la izquierda. En este punto, la pista se convierte en un sendero estrecho de tierra y piedras, con zigzags que requieren botas de montaña y bastones, especialmente en verano, cuando el terreno es polvoriento, o en invierno, cuando puede ser resbaladizo.</p> <p>Tras esta subida, llegarás a la Casa de la Luz, una antigua infraestructura hidroeléctrica de 1905. Desde allí, sigue un sendero junto a un canal artificial hasta cruzar un puente de madera. Verás un pequeño remanso del río Ambroz, ideal para descansar.</p> <p>Continúa por el camino más empinado. Al final de esta subida, escucharás el sonido de La Chorrera, una cascada de unos 20 metros. Desde un mirador natural, puedes admirar la caída y bajar hasta su base para disfrutar del agua cristalina.</p> <p>Nota: La ruta no es circular, así que el regreso se hace por el mismo camino.</p> <h3 id="las-charcas-verdes">Las Charcas Verdes</h3> <p>De regreso, al terminar el zigzag, fíjate en un sendero menos transitado a la derecha. Este te llevará a Las Charcas Verdes, tres pozas formadas por el río Ambroz. Es un lugar perfecto para un baño refrescante tras la caminata, rodeado de naturaleza y vegetación exuberante.</p> <h3 id="detalles-de-la-ruta">Detalles de la Ruta</h3> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Nombre: La Chorrera de Hervás y Charcas Verdes
Ruta: PRCC-36
Cartografía: Valle del Ambroz-Valle del Jerte
Recorrido: Lineal, 14,71 km en total
Dificultad: Media
Duración: 4:30 - 5 horas (puede variar según el ritmo y paradas)
Cascada: 20 metros de altura
</code></pre></div></div> <h3 id="puntos-destacados">Puntos destacados:</h3> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Puente de Hierro
La Chorrera de Hervás
Mirador de Hervás
Charcas Verdes
Refugio de montaña
</code></pre></div></div> <p>Si te animas a hacerla, espero que disfrutes de esta experiencia y saques buenas fotos (recomendable en primavera u otroño). 🌿</p>]]></content><author><name></name></author><category term="viajes-rutas"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="naturaleza"/><summary type="html"><![CDATA[Una ruta bien conocida, interesante para la fotografía de naturaleza y sobre todo el salto de agua que encontrarás al final. Hazla a pie con tu cámara desde el mismo Hervás, sin usar vehículo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Oporto. Una ciudad para descubrir con tu cámara</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/oporto-street-photo/" rel="alternate" type="text/html" title="Oporto. Una ciudad para descubrir con tu cámara"/><published>2023-08-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-08-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/oporto-street-photo</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/oporto-street-photo/"><![CDATA[<h3 id="oporto-una-ciudad-para-descubrir-con-tu-cámara">Oporto: Una ciudad para descubrir con tu cámara</h3> <p>Debo decir que es una ciudad que enamora, con encanto. Ya son varias veces que he visitado esta ciudad y la conozco bien. Siempre he llegado en coche a la frontera entrando por Chaves desde Verín (Ourense). Si te cuadra, es una ruta que recomiendo por sus paisajes únicos. Los pueblos cercanos, con ese aire añejo y una atmósfera donde el tiempo parece haberse detenido, recuerdan a la zona occidental de Zamora. Especial mención merecen las pequeñas localidades de Aliste, pueblos casi olvidados con apenas cinco o diez habitantes durante el año, que solo cobran vida en verano. Representan esa España vaciada que no deja de fascinar por su autenticidad.</p> <h3 id="oporto-una-ciudad-con-mucha-historia">Oporto, una ciudad con mucha historia.</h3> <p>Una de las cosas que más destaca de Oporto es su patrimonio arquitectónico: iglesias y edificios antiguos en cada esquina que reflejan siglos de historia. Este artículo, sin embargo, no pretende ser una guía turística convencional. Mi intención es ofrecerte una perspectiva diferente: cómo disfrutar de Oporto a través de la fotografía de calle, o street photography.</p> <p>Siempre me he movido en ese tipo de fotografía explorando las zonas más deprimidas de las ciudades, esos rincones olvidados que, aunque a veces sean más decadentes o incluso algo peligrosos, tienen una riqueza visual incomparable. Oporto, con su historia y su carácter, cuenta con estos lugares únicos, y he de decir que siendo una zona pequeña, da mucho de si</p> <h3 id="comenzando-la-ruta-desde-la-catedral-hacia-lo-desconocido">Comenzando la ruta: desde la catedral hacia lo desconocido</h3> <p>Para acceder a esta zona y no liarse en el intento, un buen punto de partida para explorar estas áreas es la catedral de Oporto. Desde su entrada principal, verás unas escaleras que descienden hacia un barrio antiguo. Este será tu portal hacia un laberinto de calles estrechas y casas que cuentan historias centenarias. Al adentrarte, notarás cómo la atmósfera se vuelve más humilde, pero también más auténtica. Te recomiendo que callejees por esa zona, son calles estrechas y casas variopintas que tienen más de un siglo.</p> <blockquote> <p>Como decimos en el laboratorio, a veces hay que dejar las batas y ponerse las botas. Así que toma tu cámara, viaja a Oporto, recorre andando la zona antigua y deja que Oporto te hable a través de sus calles y rincones.</p> </blockquote> <p>Si continúas bajando, notarás que la zona se vuelve aún más humilde y empobrecida. Es una zona encantadora para la fotografía, pero te recomiendo prudencia. A pesar de que Oporto y su gente son maravillosos, estas áreas, como ocurre en cualquier zona desfavorecida de una ciudad, pueden presentar riesgos. Uno de los principales problemas podría ser un intento de robo de tu equipo fotográfico.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-1.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-2.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Personalmente, he recorrido estas zonas en solitario y, en general, mi experiencia ha sido positiva. Sin embargo, en el último viaje donde tuve que salir de la zona un poco apurado, ya que estaba bien la que se me venía encima. Por eso, mi recomendación es llevar un equipo fotográfico sencillo y discreto. Una cámara como la Fuji X100S por ejemplo, una mochila que no destaque demasiado y, sobre todo, evitar llamar la atención. En resumidas cuentas, lo más discreto. Te aseguro que, siguiendo estos consejos, podrás obtener fotos increíbles sin comprometer tu seguridad.</p> <p>Cuando menciono que lo pasé mal en mi último viaje, es porque no seguí la regla que siempre recomiendo y que sí cumplí en anteriores viajes. En esa ocasión, descuidé este consejo y cometí un error yendo con una cámara más llamativa, la X-T3 montada con un objetivo gran angular Zeiss, más mi mochila fotográfica con el trípode. Vamos solo me faltaba un chaleco que pusiera “reportero”. No, así no vayáis.</p> <h3 id="perdiéndose-entre-callejuelas">Perdiéndose entre callejuelas</h3> <p>Si continúas explorando, las callejuelas te llevarán en dos direcciones: hacia el centro monumental, declarado Patrimonio de la Humanidad, o hacia un viejo mirador. Pero si sales de la catedral por la fachada principal y bajas las empinadas escaleras hacia la Ribeira, llegarás al icónico puente de Don Luis I. Esta zona es especialmente atractiva para la fotografía urbana, con calles estrechas y empedradas que parecen sacadas de otro tiempo. Según bajas enrédate entre esas callejuelas, descubrirás rincones únicos. Si según bajas esas escaleras deseas volver a subir y no deseas hacerlo andando, que sepas que justo a la izquierda según has bajado hay un ascensor.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-3.jpg" class="rounded z-depth-0 w-20" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <p>Cuando llegues al puente, no pierdas la oportunidad de fotografiarlo al atardecer. La luz del sol desde el oeste, crea contrastes y sombras que son un regalo para cualquier fotógrafo. Desde el mirador del Jardim do Morro, situado al otro lado del puente, podrás capturar perspectivas únicas con un teleobjetivo.</p> <h3 id="el-puente-más-fotografiado">El puente más fotografiado</h3> <p>Cuando llegues al puente, no pierdas la oportunidad de fotografiarlo al atardecer. Destacaría el juego que da el paso de infinidad de turistas a diario. Te recomiendo las horas del atardecer, cuando el sol incide en el desde el oeste generando fuertes contrastes y sombras. Puedes fotografiar desde el mismo puente, o bien si lo deseas una zona ideal es desde el mirador que hay en el otro extremo del mismo, el Jardim do Morro. Desde ahí con un teleobjetivo puedes hacer buenas fotos.</p> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4-480.webp 480w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4-800.webp 800w,/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-08-20-oporto-4.jpg" class="rounded z-depth-0 w-50" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="oporto-sin-límites-para-la-fotografía">Oporto, sin límites para la fotografía</h3> <p>Resumo esto porque sino este artículo sería interminable. Este texto solo lo he centrado en una pequeña porción de Oporto, en esas zonas que, aunque más olvidadas, ofrecen las mejores oportunidades para capturar con fotos la esencia de la ciudad.</p> <p>Hay mucho que ver y mucho que recorrer de Oporto. Infinidad de guías te enseñarán mucho más que yo. Pero como decimos en el laboratorio, a veces hay que dejar las batas y ponerse las botas. Así que toma tu cámara, viaja a Oporto, recorre andando la zona antigua y deja que Oporto te hable a través de sus calles y rincones.</p> <p><a href="https://www.masoporto.com/wp-content/uploads/2020/03/mapa-turistico-oporto.jpg" title="Haz click para descargar en pdf">Plano de Oporto</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="viajes-rutas"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><summary type="html"><![CDATA[Una ciudad para descubrir con una perspectiva diferente, cómo disfrutar de Oporto a través de la fotografía de calle, o street photography]]></summary></entry><entry><title type="html">Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Tamron SP 90mm f/2.5"/><published>2023-07-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-07-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/tamron-sp-90mm-52BB/"><![CDATA[<h4 id="un-objetivo-icónico-tamron-sp-90mm-f25-macro-modelo-52bb">Un Objetivo Icónico: Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (Modelo 52BB)</h4> <p>Hablar de objetivos legendarios es hablar del Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (modelo 52BB), una joya óptica que combina calidad, robustez y versatilidad. Este objetivo fue especialmente diseñado para fotografía macro y retratos, sigue siendo relevante en el mundo vintage décadas después de su lanzamiento, gracias a su construcción y desempeño excepcionales.</p> <h4 id="un-poco-de-historia-personal">Un poco de historia personal</h4> <p>Compré este objetivo hace más de veinte años, en Bilbao, cuando utilizaba una réflex Pentax. En esa época, buscaba lentes de calidad, y por casualidad contacté con un fotógrafo de estudio especializado en arte que estaba vendiendo este objetivo por cambio de sistema. Recuerdo que quedamos en el Café Bilbao para probarlo, y quedé maravillado con esta joya de 90mm.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-01-01-tamron90mmsp2.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Desde entonces, lo he utilizado en varias cámaras que fui cambiando, pasando por Olympus, y cuando pasé al sistema digital con Nikon. Ahora, este objetivo superviviente, está con mi equipo Fuji, usando un adaptador K&amp;F Concept para montura X. Este objetivo es un compañero fiel, demostrando su capacidad de adaptarse y brillar en diferentes plataformas.</p> <blockquote> <p>El Tamron SP 90mm f/2.5 Macro es perfecto tanto para retratos como para fotografía macro. Eso sí, es un objetivo manual, por lo que deberás estar dispuesto a trabajar con precisión y paciencia.</p> </blockquote> <h4 id="un-objetivo-histórico-con-rendimiento-sobresaliente">Un objetivo histórico con rendimiento sobresaliente</h4> <p>Este objetivo macro cuenta con una relación de ampliación 1:2 y características ópticas que destacan incluso frente a objetivos modernos: resolución y contraste por encima de la media, excelente nitidez desde f/2.5, y sin casi aberraciones cromáticas a plena apertura. Además, su bokeh cremoso lo convierte en una herramienta ideal para retratos. En mi experiencia, su punto dulce se encuentra en f/4, aunque si deseas un bokeh maravilloso, saca a máxima apertura f/2.5.</p> <h4 id="diseño-y-construcción">Diseño y construcción</h4> <p>El modelo que tengo (el 52BB) es una versión rediseñada del modelo original 52B, con cambios cosméticos pero la misma calidad óptica y mecánica. Destaca por una construcción robusta y compacta:</p> <ul> <li>Chasis y exterior: Totalmente metálicos, lo que garantiza durabilidad.</li> <li>Enfoque manual: Con un giro amplio de 315° para un enfoque preciso, especialmente útil en macrofotografía.</li> <li>Tipo de enfoque: Interno, con un grupo delantero que no rota, ideal para usar filtros y parasoles.</li> </ul> <p>Además, Tamron fabricó un tubo de extensión opcional (modelo 018F), que permite lograr una ampliación 1:1. Con este accesorio logré capturar algunas fotos macro espectaculares en mis días con Nikon.</p> <h4 id="características-técnicas">Características técnicas</h4> <p>Modelo: SP 90mm f/2.5 Macro (52BB)</p> <ul> <li>Longitud focal: 90mm</li> <li>Apertura máxima y mínima: f/2.5 - f/22</li> <li>Construcción óptica: 8 elementos en 6 grupos</li> <li>Láminas del diafragma: 9</li> <li>Recubrimientos: BBAR multicapa</li> <li>Distancia mínima de enfoque: 39cm</li> <li>Relación de aumento: 1:2 (1:1 con tubo de extensión 018F)</li> <li>Diámetro del filtro: 55mm</li> <li>Montura: Adaptall 2 con bayoneta de aluminio anodizado</li> <li>Peso: 410g</li> </ul> <h3 id="rendimiento-óptico">Rendimiento óptico</h3> <p>Este objetivo sobresale por su:</p> <ul> <li>Nitidez y contraste: Excelentes desde la máxima apertura.</li> <li>Aberraciones cromáticas: Bien controladas incluso en f/2.5.</li> <li>Corrección de curvatura de campo: Notable, lo que mejora la calidad en las esquinas.</li> <li>Viñeteo y distorsión: Mínimos.</li> </ul> <h3 id="un-clásico-de-culto">Un clásico de culto</h3> <p>El Tamron SP 90mm f/2.5 Macro no solo es un objetivo, es también una experiencia fotográfica en modo manual. Conocido como un “Cult Classic”, sigue siendo valorado por fotógrafos que aprecian su combinación de nitidez, bokeh y construcción sólida.</p> <p>Aunque a mi edad el pulso no es el mejor para macrofotografía, sigo disfrutando de este objetivo, especialmente para retratos y tomas creativas. Si buscas una lente histórica con carácter, no busques más: este Tamron es la respuesta.</p> <p>Si te ha gustado esta review sobre mi objetivo y estás interesado en adquirir uno de segunda mano, he estado mirando y debo informarte que, lamentablemente, su precio en el mercado de segunda mano ha aumentado considerablemente en los últimos tiempos.</p> <p>Enlace a la ficha técnica de Tamron Me gusta el editor <a href="http://www.adaptall-2.com/lenses/52B.html">Tamron</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Hablar de objetivos legendarios es hablar del Tamron SP 90mm f/2.5 Macro (modelo 52BB), una joya óptica que combina calidad, robustez y versatilidad.]]></summary></entry><entry><title type="html">Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2023/cosinon-50mm/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8"/><published>2023-07-09T00:36:10+00:00</published><updated>2023-07-09T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2023/cosinon-50mm</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2023/cosinon-50mm/"><![CDATA[<p>En 1982 compré una cámara Cosina en Ansberg (Alemania), y aún recuerdo la ilusión que me generó aquella réflex de gama de entrada. Era un modelo que incorporaba algunos de los avances tecnológicos más destacados de la época, como un exposímetro con indicadores LED en el visor y un temporizador que, mientras hacía la cuenta regresiva, se iluminaba progresivamente ¡Qué maravilla tecnológica para aquellos tiempos! Por supuesto, viniendo de cámaras con indicadores de aguja en el visor como una Zenith-E con fotómetro de selenio incorporado, aquello parecía todo un salto al futuro.</p> <p>Recientemente, he rescatado el objetivo de kit que venía con esa Cosina réflex: un Cosinon-S 50mm f/1.8, del que quiero mencionar y aunque carezca de la nitidez de los objetivos actuales, tiene ese toque que únicamente te dará un objetivo “vintage” de aquella época.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-01-01-cosina50mm2.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-01-01-cosina50mm2.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2023/2023-01-01-cosina50mm3.webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2023/2023-01-01-cosina50mm3.webp" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="objetivo-cosinon-s-50mm-f18-un-objetivo-multifuncional-y-asequible">Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8: Un objetivo multifuncional y asequible</h3> <p>El Cosinon-S 50mm f/1.8, fabricado en 1981, es un objetivo de enfoque manual que ha ganado un lugar destacado entre los por su excelente rendimiento óptico, siendo este un objetico de salida en su tiempo cuando se vendía junto a las máquinas Cosina. Diseñado por Cosina para monturas Pentax K, este objetivo combina calidad de construcción y características ópticas que lo convierten en una herramienta ideal para múltiples géneros fotográficos.</p> <h2 id="especificaciones-técnicas">Especificaciones técnicas</h2> <ul> <li>Longitud focal: 50mm</li> <li>Apertura máxima: f/1.8</li> <li>Apertura mínima: f/16</li> <li>Montura: Cosina/Pentax K (distancia al plano focal: 45.5mm)</li> <li>Construcción óptica: 6 elementos en 5 grupos</li> <li>Número de aspas del diafragma: 6</li> <li>Enfoque y apertura: Manual</li> <li>Distancia mínima de enfoque: 0.5 metros</li> <li>Rosca de filtro: 49mm</li> <li>Peso: 170 gramos</li> <li>Dimensiones: ⌀62.5×33mm</li> <li>Equivalente en APS-C (factor de recorte 1.53x): 76.5mm</li> <li>Rendimiento óptico</li> </ul> <p>El Cosinon-S 50mm f/1.8 destaca por su calidad de imagen, especialmente notable en:</p> <ul> <li>Reproducción del color: Natural y fiel, con buena saturación.</li> <li>Contraste: Bien equilibrado, ofreciendo imágenes con profundidad.</li> <li>Aberraciones cromáticas: Mínimas, casi inexistentes al cerrar el diafragma.</li> <li>Bokeh: Su diafragma de 6 aspas produce un desenfoque suave y agradable, especialmente en retratos.</li> </ul> <h2 id="ventajas-y-relación-calidad-precio">Ventajas y relación calidad-precio</h2> <p>Este objetivo es conocido por su excelente relación calidad-precio. Su construcción robusta metálica y su rendimiento óptico lo hacen competitivo frente a alternativas más modernas y costosas. Aunque su manejo es completamente manual, esta característica atrae a los fotógrafos que buscan una experiencia más artesanal y control total sobre la exposición y el enfoque.</p> <p>El diseño compacto y liviano del Cosinon-S (170 gramos) lo convierte en un compañero perfecto para llevarlo en viajes.</p> <p>El Cosinon-S 50mm f/1.8 es adecuado para una amplia variedad de géneros fotográficos:</p> <ul> <li>Paisajes: Su nitidez y contraste son ideales para capturar detalles urbanos y naturales.</li> <li>Fotografía arquitectónica: La distorsión mínima y la capacidad de detener el diafragma aseguran imágenes claras y precisas.</li> <li>Interiores: Una apertura de f/1.8 permite trabajar con poca luz.</li> <li>Retratos: Su bokeh agradable destaca al sujeto y proporciona profundidad.</li> <li>Fotografía callejera (Streephoto): Su tamaño compacto y su rendimiento versátil lo hacen perfecto para situaciones espontáneas y diversos entornos.</li> </ul> <h2 id="curiosidades-de-este-objetivo">Curiosidades de este objetivo</h2> <p>No hace mucho descubrí que Cosina tomó el diseño (o compró) del obejtivo Petri 50mm f/1.8 y lo incorporó bajo su marca Cosinon-S. Aunque el Petri 50mm f/1.8 pertenece a una generación anterior, producido entre mediados de los años 60 y principios de los 70 por la Petri Camera Company, ambos objetivos comparten características similares. Ambos ofrecen una apertura de f/1.8, manejo manual y una excelente calidad de imagen para su época. Sin embargo, el Cosinon-S puede beneficiarse de avances en revestimientos ópticos y diseño que reducen aberraciones y mejoran el contraste, siendo un modelo más reciente y optimizado para cámaras Pentax K.</p> <h2 id="conclusión">Conclusión</h2> <p>Resumiendo, el Cosinon-S 50mm f/1.8 es un ejemplo de un objetivo fijo de calidad que destaca en nitidez, con un bokeh agradable y versatilidad. Su rendimiento, combinado con su diseño compacto y de calidad, como accesibilidad, lo convierte en una opción excelente para fotógrafos que buscan un objetivo manual a un precio de mecado de segunda mano asequible. Un objetivo que se adapta a una amplia gama de escenarios. Si tienes la oportunidad de adquirir uno, es una pequeña joya que te hará retomar y disfrutar del enfoque manual.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><category term="vintage"/><summary type="html"><![CDATA[Objetivo Cosinon-S 50mm f/1.8 Un clásico versátil y asequible. Este objetivo es conocido por su excelente relación calidad-precio]]></summary></entry><entry><title type="html">Cámara en mano por la Sierra de la Culebra</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2022/camara-en-mano/" rel="alternate" type="text/html" title="Cámara en mano por la Sierra de la Culebra"/><published>2022-06-25T23:36:10+00:00</published><updated>2022-06-25T23:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2022/camara-en-mano</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2022/camara-en-mano/"><![CDATA[<table> <tbody> <tr> <td>Cámara en mano por la Sierra de la Culebra</td> <td>El Norte de Castilla</td> </tr> </tbody> </table> <p>Durante el transcurso de los años no ha sido una, sino muchas, las veces que me he adentrado en el corazón de la Sierra de la Culebra cámara en mano. Habitualmente por su parte más oriental. En ocasiones solo, en otras acompañado, para enseñar a otros el paraíso que aparece dentro de la sierra. No hablo de esa sierra que nos muestran en las noticias, ni la que se atisba desde la carretera o las vías del Ave. Hablo del corazón de la Sierra de la Culebra, ese corazón ahora calcinado.</p> <p>A lo largo de mi vida he recorrido con el equipo de fotografía diferentes montañas por varios puntos del país, sobre todo por el norte, pero la naturaleza salvaje de la Sierra de la Culebra es única. Hay poca documentación cartográfica actualmente en comparación a otras zonas y eso le otorga, además, cierto misterio.</p> <p>Adentrarse en ella, bien por el norte, desde Litos o desde Ferreras de Abajo, o bien desde el sur, desde Aliste, supone trasladarse a otra dimensión. Una vez en ella sientes que has sido desplazado en el tiempo y el espacio. El reloj se detiene ante la magnitud de sus enormes bosques. La mayoría, de pino resinero. Pinos que plantaron nuestros mayores cuando eran jóvenes, o casi niños, como mi madre, que iba a embarrar las raíces allá por los años cincuenta. Aquellos pequeños pinos son ahora los gigantes que marcan alineados extensas zonas arbóreas en las que se esconden otras especies como encinas y robles. Cuando ves esto desde la cámara con cualquier focal, ya sea un gran angular o un teleobjetivo, te das cuenta que esos guardianes son una gran parte del pulmón de Zamora.</p> <p>&lt; Sacas una foto de un pino desgastado por los ciervos cuando se frotan en el tronco. El árbol conserva la gran cicatriz rojiza año tras año. En este santuario natural los animales viven tranquilamente el curso de la vida &lt;</p> <p>Según penetras en la Sierra, a pasos por entre sus peñas, notas que allí donde te envuelve el entorno el lugar es muy diferente a la meseta castigada por el sol que asoma solo unos kilómetros más al este, en esa Tierra de Campos compartida por Zamora, León, Palencia y Valladolid. Cuando sigo caminos en busca de sitios para fotografiar, contemplo los enormes cortafuegos junto a senderos creados por los animales o bien los espacios que hay entre los pinos. La magnificencia del paisaje y la paz que se respira te dejan encuadrar esas vistas hasta el punto que no solo fotografías el entorno, sino que disfrutas sin pensar en el tiempo, simplemente con contemplar la vida en esta reserva natural.</p> <p>Cargado con el equipo fotográfico, con tan solo el ruido de tus botas al pisar, notas el silencio, roto en ocasiones por algún ave o por las pisadas de los cérvidos moviéndose entre las sombras del bosque. El aire te roza la piel ofreciéndote el frescor en el verano y llevando consigo aromas únicos, una exquisita armonía de olores provenientes del pino resinero, de la encina y del roble melojo. Todo ello envuelto por las plantas de porte bajo como el brezo y la jara, tan presente en nuestra tierra junto con otras plantas aromáticas silvestres.</p> <p>Cuando recorres las peñas interiores, desde El Bufo hacia la Peña el Águila cruzando todos sus caminos, este paraíso zamorano te regala momentos inolvidables. En cada estación del año encuentras experiencias únicas, con una completa armonía con la naturaleza salvaje que allí te espera. Cambian los colores, los matices, según el clima de la estación en la que vayas, ya sea primavera, verano u otoño. Con las primeras lluvias se oye la berrea incluso desde los mismos pueblos que están dentro del área de la Sierra de la Culebra. En verano, muchos de los ciervos que he encontrado se quedan observándote sin ningún temor. Se respira paz. Solo a veces el sonido del obturador de la cámara rompe la magia de ese momento.</p> <p>Entre los bosques notas que la presencia de la vida te observa, al igual que tú sabes que están ahí, ellos te observan. Sacas una foto de un pino desgastado por los ciervos cuando se frotan en el tronco. Tiene una gran cicatriz rojiza sin corteza que el árbol conserva año tras año. Pasas al año siguiente y ahí está, pulido y desgastado, nada cambia. En ese santuario natural los ciervos viven tranquilamente el curso de la vida.</p> <p>Recuerdo en una ocasión que por la zona de Peñaquebrada, mientras sacaba unas fotografías de pequeñas plantas, por un breve lapso de tiempo el sonido de las aves se detuvo. Dejé la cámara y me quedé contemplando el horizonte desde la mitad del camino. Este silencio fue roto por un pequeño ciervo que cruzó corriendo de un lado hacia el otro. Cuando me vio, el animal se detuvo un instante antes de adentrarse de nuevo hacia el bosque. Sin tiempo para poder coger la cámara, apareció un lobo que iba detrás de él siguiendo su rastro. Aquella estampa fue cuestión de segundos. No pude hacer la fotografía, pero el momento quedó inmortalizado para siempre en mi memoria y en mi corazón. Esa experiencia no la olvidaré nunca. Eso solo se vive en la Sierra de la Culebra, un tesoro natural que Zamora no puede perder.</p> <p>En zonas como El Casal o Peña Raposo hacia El Carbajalico, o en la vertiente más occidental, como la Peña de la Campana, el entorno se transforma en un auténtico paraíso forestal. Descubres cientos de especies de plantas que nada envidian a cualquier bosque del norte de la península. Una auténtica isla en medio de la meseta. En cada estación encuentro estampas diferentes, entre el contraste del duro invierno de la sierra con el cálido verano suavizado por sus grandes superficies de árboles.</p> <p>Durante el otoño el corazón de la sierra es un contraste de colores, donde los verdes se pierden entre los ocres con las rojizas hojas. Las neblinas que allí se posan crean una atmósfera que no solo maravilla en las fotos que puedas sacar, sino que junto a ese abanico de colores de la vegetación te enseña a respetar, cuidar y amar el entorno de la Sierra.</p> <p>En el interior, entre cortafuegos y caminos, subiendo las pequeñas cimas de las muchas peñas que forman el interior de la sierra, verás que su mayoría están coronadas por crestas rocosas que te regalan unas maravillosas vistas y un refugio para descansar. Muchas de estas peñas, sobre todo por la parte exterior de la sierra, están acompañadas por coluviones, lo que provoca un paisaje que sorprende por su contraste con los bosques.</p> <p>Una de mis mayores satisfacciones fue cuando llevé a un pequeño grupo de jóvenes de Litos por el interior de la Sierra. Ver sus caras de sorpresa y satisfacción cuando se toparon con esos parajes, con los grandes pinares y la niebla baja colándose entre los árboles cuando partimos al amanecer… Tuvimos de compañía una cierva que nos observaba con curiosidad. Mirando ahora mi cuaderno de campo recuerdo como si fuera hoy cuando hicimos aquellos treinta y cinco kilómetros por el corazón de la Sierra. Y estoy seguro que hoy en día, como adultos, lo recordarán.</p> <blockquote> <p>La Sierra no te defrauda, te da más de lo que tú le puedas dar, es más, siento que me llama</p> </blockquote> <p>Entrando a la Sierra de la Culebra por la zona norte más alta está Ferreras de Arriba. Desde allí se puede comprobar que la vida de nuestros antepasados no fue fácil. Ya al mismo pie de la Sierra o dentro de ella se ven algunos castros rodeados de fantásticos bosques de castaños, muchos de ellos centenarios. Fue maravilloso el día que, mientras estaba allí con la cámara camino al interior de la sierra, oí el sonido de la gaita. Una gaita en armonía con aquel paisaje. Un hombre estaba ensayando dentro de uno de aquellos castros. Aquel momento de charla con él y aquel sonido de la gaita emergiendo del castro en medio del bosque de castaños fue una de las cosas más gratificantes dentro de mis rutas por el interior de la Sierra.</p> <p>Siempre que me adentrado en la Sierra de la Culebra me he sorprendido. La Sierra no te defrauda, te da más de lo que tú le puedas dar, es más, siento que me llama. Siento que, con la edad, tarde o temprano no podré regresar. Y eso me apena.</p> <p>Nota sobre el autor: Pedro Uribarri, perfumista, está afincado en Bilbao, pero pasa largas temporadas en esta pedanía de Ferreras de Abajo situada en las estribaciones de la Sierra de la Culebra, que ha recorrido a pie y a caballo, siempre con la cámara de fotos a mano, en innumerables ocasiones</p>]]></content><author><name></name></author><category term="publicaciones"/><category term="incendio"/><category term="sierradelaculebra"/><category term="reportaje"/><summary type="html"><![CDATA[Artículo publicado en El norte de Castilla, después del gran incendio que asoló la Sierra de la culebra en Zamora.]]></summary></entry><entry><title type="html">El Hayedo de Otzarreta. Un rincón mágico en Bizkaia</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2021/hayedo-otzarreta/" rel="alternate" type="text/html" title="El Hayedo de Otzarreta. Un rincón mágico en Bizkaia"/><published>2021-11-07T00:36:10+00:00</published><updated>2021-11-07T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2021/hayedo-otzarreta</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2021/hayedo-otzarreta/"><![CDATA[<h3 id="el-hayedo-de-otzarreta-un-rincón-mágico-en-bizkaia">El Hayedo de Otzarreta: Un rincón mágico en Bizkaia</h3> <p>El Hayedo de Otzarreta, ubicado en el Parque Natural de Gorbeia, es uno de los bosques más icónicos de Bizkaia. En este artículo no encontrarás una guía exhaustiva, sino recomendaciones prácticas para quienes deseen visitarlo, disfrutar de su encanto y capturar su esencia en fotografías.</p> <h2 id="cómo-llegar-al-hayedo-de-otzarreta">Cómo llegar al Hayedo de Otzarreta</h2> <p>Desde Bilbao, el acceso se realiza a través de la carretera nacional N-240 en dirección a Vitoria. Al llegar al alto de Barazar, antes de la gasolinera, toma la pequeña carretera a la derecha, junto a un caserío de construcción moderna. Este camino se convierte gradualmente en vías hormigonadas o asfaltadas mientras te adentras en el Parque Natural de Gorbeia.</p> <p>El trayecto no es largo, pero presta atención a los animales y senderistas que frecuentan la zona. Durante el recorrido, encontrarás áreas recreativas con merenderos, mesas y paneles informativos. Todo está muy bien señalizado, por lo que llegar al hayedo es sencillo. Sabrás que estás en el lugar correcto cuando veas un aparcamiento junto al bosque.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-0-480.webp 480w,/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-0-800.webp 800w,/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-0-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-0.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-2-480.webp 480w,/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-2-800.webp 800w,/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-2-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-2.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="un-bosque-con-historia-y-magia">Un bosque con historia y magia</h3> <p>Considerado uno de los bosques más bellos del mundo por National Geographic, Otzarreta destaca por sus hayas centenarias y su atmósfera mágica. Este pequeño hayedo, con alrededor de un centenar de árboles, pertenece en parte a la localidad de Zeanuri, en el valle de Arratia. Su peculiaridad radica en que, debido a antiguas técnicas de poda para la explotación de madera, las hayas están trasmochadas, con ramas que apuntan hacia el cielo.</p> <p>El encanto fotográfico y único de Otzarreta se ve potenciado por el arroyo Zubizabala, que atraviesa el bosque. En otoño e invierno, este pequeño arroyo fluye mas cauce, aportando belleza al paisaje. La humedad ambiental, combinada con los troncos y raíces cubiertos de musgo brillante, crea un entorno de cuento de hadas.</p> <h3 id="un-bosque-para-disfrutar-de-la-fotografía">Un bosque para disfrutar de la fotografía</h3> <p>Como fotógrafo y montañero que lo visito con frecuencia, Ye voy a dar algunos consejos prácticos para aprovechar al máximo tu visita y no fracasar en el intento.</p> <ul> <li>Elige bien la época y el momento: La mejor temporada para fotografiar Otzarreta es en otoño, con la humedad adecuada, cuando el suelo se cubre de hojas rojizas y el arroyo está en su esplendor. Sin embargo, evita los fines de semana, ya que el bosque se llena de visitantes las comarcas de Bizkaia. Si puedes, ve entre semana o un viernes temprano, justo al amanecer. La neblina del alba te regalará un ambiente mágico y único. Como anecdota diré que entre las varias veces que he ido, en una ocasión, me encontre con solo tres fotógrafos. Fue un ambiente magnífico y de colaboración único.</li> <li>Calzado y ropa adecuada: Usa calzado de trekking o de montaña, ya que el terreno puede ser resbaladizo por la humedad y las raíces expuestas. Lleva abrigo en otoño e invierno, pues la humedad alcanza niveles altos, superando el 80%.</li> </ul> <div class="text-center"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-1-480.webp 480w,/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-1-800.webp 800w,/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-1-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2021/2021-11-06-otzarreta-1.jpg" class="rounded z-depth-0 w-70" width="50%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <h3 id="el-equipo-fotográfico">El equipo fotográfico</h3> <ul> <li>Lleva objetivos angulares, ideales para captar la majestuosidad del bosque. Personalmente uso un Zeiss Touit de 12mm f/2.8, aunque un 18mm o incluso un 23mm también te dará buenos momentos.</li> <li>Un trípode es fundamental, ya que incluso en días soleados, la luz dentro del hayedo es tenue.</li> <li>Opta por objetivos luminosos para aprovechar la poca luz natural.</li> <li>No llevaría teleobjetivos, a no ser que subas por una pista aun pequeño monte que hay, y desde ahí quiera sacar algunas vistas.</li> </ul> <h3 id="leyendas-de-un-bosque-mágico">Leyendas de un bosque mágico</h3> <p>Otzarreta no solo inspira a fotógrafos, sino también a escritores y cineastas. Este bosque ha alimentado leyendas como la del Basajaun, el mítico Señor de los Bosques. En una ocasión, mientras paseaba solo, encontré a dos extranjeros tomando medidas para grabar escenas de una película. Necesitaban una zona concreta que tuviera una cascada y pudieran meter focos y cámaras. Este rincón mágico estimula la imaginación y conecta con lo más profundo de la naturaleza.</p> <h3 id="si-viajas-por-mi-tierra-no-olvides-el-hayedo-de-otzarreta">Si viajas por mi tierra, no olvides el hayedo de Otzarreta</h3> <p>El Hayedo de Otzarreta es un tesoro natural que combina belleza, riqueza ecológica y un encanto difícil de describir. Si visitas el País Vasco, no olvides incluirlo en tu itinerario. Ya sea para pasear, fotografiar o simplemente disfrutar del silencio y la paz, este lugar te ofrecerá una experiencia inolvidable.</p> <p>Si tienes alguna duda o quieres más consejos, no dudes en enviarme un mensaje por Instagram: <a href="https://instagram.com/kuribarri">@kuribarri</a>. Estaré encantado de ayudarte en tu visita por esta zona.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="viajes-rutas"/><category term="naturaleza"/><category term="fotografia"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><category term="abandoned"/><summary type="html"><![CDATA[Ubicado en el Parque Natural de Gorbeia, es uno de los bosques más icónicos de Bizkaia. Considerado uno de los bosques más bellos del mundo por National Geographic, Otzarreta destaca por sus hayas centenarias y su atmósfera mágica.]]></summary></entry><entry><title type="html">Santa Cruz de Cuerragos. Desafío al tiempo</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2021/santa-cruz-cuerragos/" rel="alternate" type="text/html" title="Santa Cruz de Cuerragos. Desafío al tiempo"/><published>2021-07-11T00:36:10+00:00</published><updated>2021-07-11T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2021/santa-cruz-cuerragos</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2021/santa-cruz-cuerragos/"><![CDATA[<h3 id="desafío-al-tiempo-santa-cruz-de-cuerragos">Desafío al tiempo. Santa Cruz de Cuerragos</h3> <p>Santa Cruz de los Cuérragos es un pequeño pueblo enclavado entre Sanabria y Carballeda, en pleno corazón de la Sierra de la Culebra, Zamora. Situado a 900 metros de altitud, en la ladera de Peña Castillo y muy cerca de la frontera con Portugal, este rincón parece haberse detenido en el tiempo. Con apenas 10 habitantes censados cuando fui la última vez (número que se multiplica en verano), su encanto reside en su autenticidad y su entorno privilegiado.</p> <p>Declarado Bien de Interés Cultural en la categoría de Conjunto Etnológico desde 2008, Este pequeño pueblo destaca por su arquitectura tradicional excepcionalmente conservada. Las casas de piedra, los tejados de pizarra y los balcones de madera se integran armoniosamente en el paisaje, mientras las estrechas y empedradas calles mantienen intacto el encanto del pasado.</p> <h3 id="puntos-de-interés-para-fotografiar">Puntos de interés para fotografiar</h3> <p>El cementerio es curioso, es un lugar al que accedes nada más salir del pueblo por un camino estrecho rodeado de castaños. En el trayecto, se puede admirar un impresionante castaño centenario, ideal para fotografías (te recomiendo un gran angular). El cementerio en sí resulta fascinante: con tumbas antiguas en tierra y un ambiente que evoca un pasado detenido en el tiempo. Todas sus tumbas son antiguas y en tierra. Si te gustan estos sitios, ya solo por verlo merece la pena.</p> <p>Puente de los Infiernos. Este puente atraviesa el río Manzanas y da acceso a la ruta conocida como Valle de los Infiernos, un camino de tierra de aproximadamente tres kilómetros (ida y vuelta). Es una ruta sencilla, con poco desnivel, perfecta para todas las edades.</p> <p>En el valle, a orillas del río Manzanas, se encuentra este molino invadido por la naturaleza. Su estado semioculto entre la vegetación le confiere un aire bucólico y nostálgico, perfecto para los amantes de los lugares abandonados. Aunque el acceso es algo complicado, te aconsejo que te acerques.</p> <h3 id="naturaleza-y-bosques">Naturaleza y bosques</h3> <p>El pueblo está rodeado de una exuberante naturaleza con bosques de castaños, robles y una rica vegetación que incluye jaras, brezos, helechos y musgos. Es un destino perfecto para los aficionados a la fotografía, y especialmente en otoño te ofrece un espectáculo de colores con tonos ocres, amarillos y naranjas.</p> <p>En los últimos años, Santa Cruz de los Cuérragos ha experimentado un resurgimiento gracias al turismo rural. Es una zona ideal para practicar senderismo y disfrutar de vistas panorámicas.</p> <h3 id="curiosidades">Curiosidades</h3> <p>Santa Cruz de los Cuérragos tiene un pasado interesante. Antiguamente formaba parte de una ruta de contrabando con Guadramil (Portugal). Su nombre, “Cuérrago”, significa “cauce”, en referencia a los numerosos riachuelos que descienden de la montaña y confluyen en el río Manzanas.</p> <p>Santa Cruz de los Cuérragos representa un ejemplo excepcional de conservación de la arquitectura popular y las tradiciones, ofreciendo a los visitantes una experiencia auténtica en un entorno natural incomparable.</p> <h3 id="recomendaciones">Recomendaciones</h3> <ul> <li>Equipo de senderismo básico. Abrigo en primavera, otoño e invierno.</li> <li>Fotografía. En esta ocasión te recomendaría angulares y algún teleobjetivo, trípode para el interior de los bosques.</li> </ul> <p>Si decides prolongar tu visita y disfrutar de la tranquilidad del amanecer o fotografías al atardecer, te recomiendo el Centro de Turismo Rural Santa Cruz. Este acogedor lugar está en el centro del pueblo y cuenta con un dueño que conoce a fondo la zona. Seguro que compartirá contigo historias sobre el pueblo, la Sierra de la Culebra, los lobos y la cercana Portugal.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="viajes-rutas"/><category term="naturaleza"/><category term="rutas"/><category term="fotografia"/><category term="street-photo"/><category term="abandoned"/><summary type="html"><![CDATA[Santa Cruz de los Cuérragos es un pequeño pueblo enclavado entre Sanabria y Carballeda, en pleno corazón de la Sierra de la Culebra (Zamora), en la ladera de Peña Castillo y muy cerca de la frontera con Portugal.]]></summary></entry><entry><title type="html">Objetivo Zeiss Touit 12mm el “Patito feo”</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2020/zeiss-touit-12mm/" rel="alternate" type="text/html" title="Objetivo Zeiss Touit 12mm el “Patito feo”"/><published>2020-11-11T00:36:10+00:00</published><updated>2020-11-11T00:36:10+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2020/zeiss-touit-12mm</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2020/zeiss-touit-12mm/"><![CDATA[<h3 id="zeiss-touit-12mm-el-patito-feo">Zeiss Touit 12mm el “patito feo”</h3> <p>Para mi el objetivo Zeiss Touit 12mmm es el “patito feo” de mis objetivos, que se convierte en un bello cisne ¿Por qué lo digo? Porque estéticamente es feo, particularmente no me gusta. El Zeiss Touit 12mm f/2.8 es un objetivo gran angular diseñado específicamente para cámaras con sensor APS-C, como las series Fujifilm X y Sony E. En mi caso, lo utilizo con mi cámara Fuji X-T3.</p> <p>Aunque la calidad de construcción del Zeiss Touit 12mm f/2.8 es sólida, con un cuerpo metálico robusto, estéticamente no es de mi agrado. Particularmente, el anillo de enfoque de goma atrae polvo con facilidad y carece de textura, lo que podría mejorar su ergonomía. Además, la ausencia de una escala de profundidad de campo es una omisión notable en un objetivo de esta categoría.</p> <h3 id="opinión-sobre-el-objetivo-y-el-rendimiento-óptico">Opinión sobre el objetivo y el rendimiento óptico</h3> <p>Desde que compré este objetivo, siendo honesto, debo de decir que nunca me ha defraudado. Si alguna fotografía no me ha gustado, ha sido por mis errores, no por el objetivo. Es uno de los incondicionales que por su calidad y su pequeño tamaño, va siempre conmigo.</p> <p>Opticamente, el Zeiss Touit 12mm f/2.8 ofrece una calidad excepcional. La nitidez es sobresaliente desde el centro hasta las esquinas, incluso a máxima apertura de f/2.8. Al cerrar un poco el diafragma, la nitidez mejora aún más, proporcionando imágenes detalladas y con excelente reproducción de colores. Por ende, el objetivo que más utilizo en paisajes y espacios reducidos.</p> <p>La distorsión es mínima, lo cual es notable para un objetivo de 12mm, y el viñeteo es prácticamente inexistente, incluso en aperturas amplias.</p> <p>Aunque su precio de lanzamiento fue elevado, actualmente se pueden encontrar unidades de segunda mano a precios más accesibles, lo que mejora su relación calidad-precio. Yo lo compré hará varios años a un compañero fotógrafo y hasta la fecha, el objetivo va de cine, impecable.</p> <p>A pesar de que su diseño estético no es de mi gusto, el Zeiss Touit 12mm f/2.8 se ha convertido en una pieza fundamental de mi equipo fotográfico. Su rendimiento óptico excepcional, combinado con su tamaño compacto, lo hace ideal para llevarlo siempre en mi mochila. Es especialmente útil en fotografía de paisajes y espacios reducidos, donde su amplio ángulo de visión y mínima distorsión permiten capturar imágenes impresionantes.</p> <h3 id="especificaciones-técnicas">Especificaciones técnicas</h3> <ul> <li>Longitud focal: 12 mm1</li> <li>Apertura: f/2.8 - f/221</li> <li>Construcción óptica: 11 elementos en 8 grupos</li> <li>Ángulo de visión: 99° (diagonal), 89° (horizontal), 66° (vertical)</li> <li>Distancia mínima de enfoque: 0,18 m</li> <li>Relación de ampliación máxima: 1:9</li> <li>Diámetro de filtro: 67 mm</li> <li>Enfoque automático: Sí</li> <li>Ángulo de giro del anillo de enfoque: 270°</li> </ul> <p>Dimensiones y peso</p> <ul> <li>Diámetro máximo: 88 mm</li> <li>Longitud (sin tapas): 68 mm</li> <li>Peso: 260 g (Sony E), 270 g (Fujifilm X)</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="objetivos"/><category term="objetivos"/><category term="fotografia"/><summary type="html"><![CDATA[El Zeiss Touit 12mm f/2.8 es un objetivo gran angular diseñado específicamente para cámaras con sensor APS-C, como las series Fujifilm X y Sony E. En mi caso, lo utilizo con mi cámara Fuji X-T3]]></summary></entry><entry><title type="html">Pedro Uribarri en X (Twitter)</title><link href="https://kuribarri.github.io/blog/2020/twitter/" rel="alternate" type="text/html" title="Pedro Uribarri en X (Twitter)"/><published>2020-09-28T15:12:00+00:00</published><updated>2020-09-28T15:12:00+00:00</updated><id>https://kuribarri.github.io/blog/2020/twitter</id><content type="html" xml:base="https://kuribarri.github.io/blog/2020/twitter/"><![CDATA[<p>Si estás interesado en seguirme en X (Twitter), puedes hacerlos desde aquí. Aunque anticipo que lo uso más para informarme y lectura que para publicar.</p> <h1 id="timeline-de-mi-cuenta-de-x">Timeline de mi cuenta de X</h1> <p>An example of pulling from a timeline:</p> <div class="jekyll-twitter-plugin"><a class="twitter-timeline" data-width="500" data-tweet-limit="3" href="https://twitter.com/uribarri_p?ref_src=twsrc%5Etfw">Tweets by uribarri_p</a> <script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script> </div> <h1 id="el-último-tweet-en-x-antes-twitter">El último tweet en X (antes Twitter)</h1> <p>Mis tiempos de los ordenadores MSX, Sinclair y Amstrad:</p> <div class="jekyll-twitter-plugin"><blockquote class="twitter-tweet"><p lang="es" dir="ltr">Algunos avanzados en edad recordarán los albores de los pequeños ordenadores domésticos como los Sinclair, Amstrad, Commodore o los MSX…, tuve la suerte de haber pasado y disfrutado por todos los mencionados. <a href="https://twitter.com/hashtag/msx?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#msx</a> <a href="https://t.co/aHcykd5lGv">pic.twitter.com/aHcykd5lGv</a></p>&mdash; Pedro Uribarri (@uribarri_p) <a href="https://twitter.com/uribarri_p/status/1751560748935885126?ref_src=twsrc%5Etfw">January 28, 2024</a></blockquote> <script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="redes-sociales"/><category term="twitter"/><summary type="html"><![CDATA[an example of a blog post with twitter]]></summary></entry></feed>